{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Simplenote","text":"<p> Figura 1: Logo Simplenote . Fonte: Icons</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Este reposit\u00f3rio \u00e9 dedicado ao site Simplenote com a finalidade de produzir os artefatos do mesmo para a disciplina de Requisitos de software da turma 2023.1, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros. Simplenotes \u00e9 um aplicativo de notas destinado \u00e0 v\u00e1rios tipos de publicos, dispon\u00edvel para IOS, Android, Mac, Windows e Linux.</p>"},{"location":"#contribuidores","title":"Contribuidores","text":"<p> Ana Beatriz Beatriz Vieria Ian da Costa Jo\u00e3o Pedro Kau\u00e3 Vin\u00edcius \u2720  Leonardo Gon\u00e7alves Mylena Angelica <p>Grupo 5</p> <p>Requisitos de Software </p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o e inclus\u00e3o dos membros Kau\u00e3 Beatriz e Jo\u00e3o <code>1.1</code> 13/04/2023 Escolha do aplicativo Ana Ian <code>2.0</code> 20/04/2023 Troca do aplicativo Kau\u00e3 Mylena"},{"location":"atas/","title":"Atas de reuni\u00f5es","text":""},{"location":"atas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A ata de reuni\u00e3o \u00e9 um documento utilizada para registrar as decis\u00f5es e discuss\u00f5es realizadas durante uma reuni\u00e3o. \u00c9 uma ferramenta importante para a organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, verifica\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas, acompanhamento dos resultados e prote\u00e7\u00e3o legal.</p> <p>Devido a sua import\u00e2ncia, as atas devem ser assinadas pelos participantes da reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"atas/#atas-assinadas-e-gravacao","title":"Atas assinadas e grava\u00e7\u00e3o","text":"Documento Grava\u00e7\u00e3o Decis\u00f5es iniciais N\u00e3o teve Decis\u00f5es pt 2 N\u00e3o teve Cronograma N\u00e3o teve Ajustes finais entrega 1 Link E l\u00e1 vamos n\u00f3s de novo N\u00e3o teve In\u00edcio da etapa 3 Link In\u00edcio da etapa 4  Feita de forma presencial Entrega 5.1 Feita no Whatsapp Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o Feita de forma presencial"},{"location":"atas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SILVA, Leonardo. Ata de Reuni\u00e3o: O Que \u00c9, Como Fazer e Modelo Pronto. [S. l.], 2022. Dispon\u00edvel em: https://e-diariooficial.com/tudo-sobre-ata-de-reuniao/. Acesso em: 15 abr. 2023.</p>"},{"location":"atas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2023 Atas das reuni\u00f5es realizadas para a entrega 1 Mylena Todos <code>1.1</code> 31/05/2023 Atas das reuni\u00f5es realizadas para a entrega 2 Mylena Todos <code>1.2</code> 11/05/2023 Atas das reuni\u00f5es realizadas para a entrega 3 Mylena Todos <code>1.3</code> 25/05/2023 Atas das reuni\u00f5es realizadas para a entrega 4 e 5.1 Mylena Todos <code>1.4</code> 10/06/2023 Atas das reuni\u00f5es realizadas para a entrega 5.1 e 5.2 Mylena Todos"},{"location":"entregas/","title":"Entregas","text":""},{"location":"entregas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Abaixo consta-se quais artefatos s\u00e3o referentes a entrega, o link da grava\u00e7\u00e3o e o link da release. Essa p\u00e1gina est\u00e1 em constante modifica\u00e7\u00e3o pois ser\u00e1 atualizada ao final de cada entrega.</p>"},{"location":"entregas/#entrega-1-17042023","title":"Entrega 1 (17/04/2023)","text":""},{"location":"entregas/#descricao","title":"\ud83d\udcd6 Descri\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Nesta primeira release buscou-se cobrir a parte de planejamento e pr\u00e9-rastreabilidade do projeto.  </p>"},{"location":"entregas/#documentacao","title":"\u2699\ufe0f Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Reposit\u00f3rio</li> <li>Gitpage</li> <li>Planejamento    </li> <li>Pr\u00e9-Rastreabilidade ( rich picture)</li> </ul>"},{"location":"entregas/#links","title":"\ud83d\udd17 Links","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o</p> <p>Release</p>"},{"location":"entregas/#entrega-2-01052023","title":"Entrega 2 (01/05/2023)","text":""},{"location":"entregas/#descricao_1","title":"\ud83d\udcd6 Descri\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Na segunda release buscou-se cobrir a parte de planejamento, as t\u00e9cnicas e a prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"entregas/#documentacao_1","title":"\u2699\ufe0f Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Gitpage  </li> <li>Personas</li> <li>Question\u00e1rio</li> <li>StoryTelling</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>Entrevista</li> <li>Brainstorming</li> <li>MoScoW</li> <li>First things first</li> <li>Escala de tr\u00eas n\u00edveis</li> <li>Gloss\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"entregas/#links_1","title":"\ud83d\udd17 Links","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o</p> <p>Release</p>"},{"location":"entregas/#entrega-3-18052023","title":"Entrega 3 (18/05/2023)","text":""},{"location":"entregas/#descricao_2","title":"\ud83d\udcd6 Descri\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Na terceira release buscou-se cobrir a parte de modelagem de requisitos.</p>"},{"location":"entregas/#documentacao_2","title":"\u2699\ufe0f Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Gitpage</li> <li>Casos de Uso</li> <li>Cen\u00e1rios</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar</li> <li> </li> </ul>"},{"location":"entregas/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"entregas/#links_2","title":"\ud83d\udd17 Links","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o</p> <p>Release</p>"},{"location":"entregas/#entrega-4-24052023","title":"Entrega  4  (24/05/2023)","text":""},{"location":"entregas/#descricao_3","title":"\ud83d\udcd6 Descri\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Na quarta release buscou-se cobrir a parte de modelagem de requisitos \u00e1geis</p>"},{"location":"entregas/#documentacao_3","title":"\u2699\ufe0f Documenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Backlog  </li> <li>Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio</li> <li>NFR framework</li> </ul>"},{"location":"entregas/#links_3","title":"\ud83d\udd17 Links","text":"<p>Grava\u00e7\u00e3o</p> <p>Release</p>"},{"location":"entregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 17/04/2022 Entrega 1 Mylena Todos <code>2.0</code> 01/05/2022 Entrega 2 Mylena Todos <code>3.0</code> 25/02/2023 Entrega 3 e 4 Mylena Todos"},{"location":"elicitacao/Introspec%C3%A7%C3%A3o/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio da introspec\u00e7\u00e3o consiste em entender as propriedades fundamentais para o sucesso de um sistema,  e conjecturar o sistema ideal para determinado usu\u00e1rio, tendo em vista suas necessidades e anseios. A introspec\u00e7\u00e3o consiste em entender quais propriedades o sistema deve possuir para que seja um sucesso.</p> <p>Defini\u00e7\u00f5es de Oxford Languages </p> <p>introspec\u00e7\u00e3o</p> <p>substantivo feminino</p> <ol> <li> <p>reflex\u00e3o que a pessoa faz sobre o que ocorre no seu \u00edntimo, sobre suas experi\u00eancias etc.</p> </li> <li> <p>PSICOLOGIA observa\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado (pensamentos, sentimentos) da pr\u00f3pria mente.</p> </li> </ol>"},{"location":"elicitacao/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos","text":"ID Requisito Tipo INT01 Deve ser poss\u00edvel escrever uma nota RF INT02 Deve ser poss\u00edvel excluir a nota RF INT03 Deve ser possivel recuperar a nota depois de exclu\u00edda RF INT04 O usu\u00e1rio poder\u00e1 compartilhar suas anota\u00e7\u00f5es com outras pessoas atraves de um link RF INT05 O usu\u00e1rio poder\u00e1 usar markdown RF INT06 O usu\u00e1rio ser\u00e1 capaz de ver informa\u00e7\u00f5es sobre sua nota RF INT07 O aplicativo salvar\u00e1 a nota em at\u00e9 1 segundo RNF INT08 Para o primeiro acesso do usu\u00e1rio, deve ter uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o aplicativo e as suas funcionalidades RF INT09 O aplicativo abrir\u00e1 em um tempo limite de at\u00e9 2 segundos RNF INT010 Deve ser poss\u00edvel fazer notas sem internet RNF INT011 O usu\u00e1rio poder\u00e1 separar suas notas em pastas RF INT012 O usu\u00e1rio poder\u00e1 definir templates para suas notas RF <p> Fonte: autores  Autores: Beatriz e Leonardo </p>"},{"location":"elicitacao/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#legenda","title":"Legenda","text":"<p> INT -&gt; Introspec\u00e7\u00e3o   </p> <p> RF -&gt; Requisito funcional   </p> <p> RNF -&gt; Requisito n\u00e3o funcional </p>"},{"location":"elicitacao/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p> [1] Oxford Languages . Dispon\u00edvel em: https://languages.oup.com/google-dictionary-pt/ </p>"},{"location":"elicitacao/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/2022 Instrospec\u00e7\u00e3o Beatriz Leonardo"},{"location":"elicitacao/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"elicitacao/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> Brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica de resolu\u00e7\u00e3o de problemas em grupo, que visa gerar uma grande quantidade de ideias criativas e inovadoras em um curto per\u00edodo de tempo. Essa t\u00e9cnica foi desenvolvida por Alex Osborn em 1939 e tem sido amplamente utilizada em diversos campos, como neg\u00f3cios, design, publicidade, entre outros. </p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> A equipe se reuniu remotamente atrav\u00e9s do Google Meet e utilizou um documento em branco para listar todas as ideias e requisitos relevantes. Durante a reuni\u00e3o, um dos membros assumiu o papel de facilitador (Ian), ajudando a manter a discuss\u00e3o organizada e focada no objetivo da reuni\u00e3o. </p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Reuni\u00e3o no Google Meet: 30/04/2023 - 20:00hrs at\u00e9 21:30hrs - Dura\u00e7\u00e3o de 1:30h</p> <p>Participantes:</p> <ul> <li>Mediador: Ian da Costa</li> <li>Gabriel Lobato</li> <li>Ruan Castro</li> <li>Gustavo Martins</li> <li>Matheus Campos</li> <li>Murilo Perazzo</li> <li>Lucka Fagundes</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"elicitacao/brainstorming/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"ID Requisito B01 (RF01) O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio criar uma nova nota com t\u00edtulo e conte\u00fado. B02 (RF02) O usu\u00e1rio deve ser capaz de editar o t\u00edtulo e o conte\u00fado de uma nota existente. B03 (RF03) O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio excluir notas existentes. B04 (RF04) O usu\u00e1rio deve ser capaz de organizar suas notas em ordem data de cria\u00e7\u00e3o, alfab\u00e9tica, etc. B05 (RF05) O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar notas por palavra-chave ou tag. B06 (RF06) O aplicativo deve permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o de notas entre diferentes dispositivos do usu\u00e1rio. B07 (RF07) O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar notas com outras pessoas por meio de diferentes plataformas. B08 (RF08) O aplicativo deve fornecer op\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, como senha ou autentica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica, para proteger as notas do usu\u00e1rio. B09 (RF09) O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio formatar o texto das notas, como fonte, tamanho, cor, estilo e alinhamento. B10 (RF10) O usu\u00e1rio deve ser capaz de anexar arquivos, imagens, \u00e1udios ou v\u00eddeos \u00e0s notas. B11 (RF11) O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para reduzir o cansa\u00e7o visual em ambientes com pouca ilumina\u00e7\u00e3o. B12 (RF12) Os usu\u00e1rios devem poder exportar suas notas em diferentes formatos, como PDF ou Word, para uso posterior fora do aplicativo. B13 (RF13) O aplicativo deve ser capaz de enviar notifica\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios para lembr\u00e1-los de tarefas ou compromissos importantes. B14 (RF14) O aplicativo deve ser capaz de reconhecer e transcrever a voz dos usu\u00e1rios em notas. B15 (RF15) O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios trabalhem em notas simultaneamente, com altera\u00e7\u00f5es sendo exibidas em tempo real. B16 (RF16) O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios criem notas com lembretes de data e hora para ajud\u00e1-los a acompanhar compromissos ou tarefas importantes. B17 (RF17) O usu\u00e1rio deve ser notificado de tarefas ou compromissos importantes ou quando h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es em notas compartilhadas. B18 (RF18) O aplicativo deve manter um hist\u00f3rico de vers\u00e3o de notas, permitindo que os usu\u00e1rios voltem para vers\u00f5es anteriores de suas notas. <p>Tabela 1: Requisitos Funcionais (Fonte: Autor, 2023)</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o-Funcionais","text":"ID Requisito B19 (RNF01) O aplicativo deve ser confi\u00e1vel e est\u00e1vel, evitando falhas ou perda de dados. B20 (RNF02) O aplicativo deve ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, com uma interface clara e simples. B21 (RNF03) O aplicativo deve ser responsivo e r\u00e1pido, permitindo que os usu\u00e1rios criem e acessem suas notas rapidamente. B22 (RNF04) O aplicativo deve garantir a seguran\u00e7a e privacidade das notas dos usu\u00e1rios, protegendo-as contra acesso n\u00e3o autorizado ou perda de dados. B23 (RNF05) O aplicativo deve ser acess\u00edvel para usu\u00e1rios com defici\u00eancias visuais ou motoras, com recursos como suporte a leitores de tela e op\u00e7\u00f5es de zoom. B24 (RNF06) O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rias plataformas, como iOS, Android, Windows e Mac, para garantir que os usu\u00e1rios possam acessar suas notas em qualquer dispositivo. B25 (RNF07) O aplicativo deve estar dispon\u00edvel para uso sempre que o usu\u00e1rio precisar, sem interrup\u00e7\u00f5es ou indisponibilidades n\u00e3o planejadas. B26 (RNF08) O aplicativo deve ser otimizado para usar recursos do dispositivo de forma eficiente, como CPU, mem\u00f3ria e bateria. B27 (RNF09) O aplicativo deve ser facilmente mantido e atualizado, com um c\u00f3digo limpo e bem documentado. <p>Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais (Fonte: Autor, 2023)</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#legenda","title":"Legenda","text":"<p> B -&gt; Brainstorm </p> <p> RF -&gt; Requisito funcional </p> <p> RNF -&gt; Requisito n\u00e3o funcional </p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] OSBORN, A. F. Applied imagination: principles and procedures of creative problem solving. New York: Charles Scribner's Sons, 1953.</p> <p>[2] Milene Serrano, Requisitos - Aula 07. Acesso em: 10 de jul. de 2022. Dispon\u00edvel em: Aprender3.</p> <p>[3] Simone Diniz, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. S\u00e3o Paulo, 1a Edi\u00e7\u00e3o, Elsevier, 2010.</p>"},{"location":"elicitacao/brainstorming/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Revisor 1.0 01/05/2023 Ian da Costa Brainstorming Ana Beatriz"},{"location":"elicitacao/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilizamos a t\u00e9cnica de entrevista com objetivo realizar entrevistas com usu\u00e1rios do aplicativo para elicitar seus requisitos. A entrevista \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o muito \u00fatil, pois permite que o entrevistador obtenha informa\u00e7\u00f5es detalhadas e espec\u00edficas sobre os requisitos do software diretamente dos stakeholders. Al\u00e9m disso, a entrevista pode ajudar a estabelecer um relacionamento de confian\u00e7a com os stakeholders, o que pode ser ben\u00e9fico para o sucesso do projeto a longo prazo.</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A entrevista ocorreu de forma virtual no dia 28/04/2023, via Teams, realizada no Campus FGA. Os entrevistados s\u00e3o profissionais da \u00e1rea de TI e atuam no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a-DF.</p> <p>Foi utilizada a metodologia 5W2H, \u00e9 uma t\u00e9cnica de gerenciamento de projetos que ajuda a garantir que todos os aspectos relevantes de uma tarefa ou projeto sejam considerados e planejados de maneira adequada. A t\u00e9cnica 5W2H consiste basicamente em responder 7 perguntas simples para identificar e planejar os principais aspectos de uma tarefa ou projeto. S\u00e3o elas:</p> <p> Acr\u00f4nimo Pergunta What O qu\u00ea Why Por qu\u00ea Who Quem When Quando Where Onde How Como How much Quanto <p></p> <p> Tabela 1: Acr\u00f4nimos da t\u00e9cnica 5W2H (Fonte: Autor, 2023).</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#perguntas-feitas-na-entrevista-utilizando-a-tecnica-5w2h","title":"Perguntas feitas na entrevista utilizando a t\u00e9cnica 5W2H:PerguntasEncerramento","text":"Tipo Perguntas What(O qu\u00ea): 1. Qual a frequ\u00eancia de uso do Simplenote no seu dia a dia? E que tipo de notas voc\u00ea geralmente cria? 2. O que voc\u00ea acha mais importante em um aplicativo de notas? E quais funcionalidades voc\u00ea mais utiliza? Why(Por qu\u00ea): 3. Por que voc\u00ea utiliza aplicativos de notas? Para trabalho, estudo, projetos pessoais, ou outros fins? Who(Quem): 4. Para quem voc\u00ea geralmente compartilha suas notas? Com colegas de trabalho, amigos, familiares, ou apenas para uso pessoal? Where(Onde): 5. Onde voc\u00ea geralmente cria notas? No trabalho, em casa ou em outros lugares? When(Quando): 6. Quando voc\u00ea geralmente cria notas? Durante o dia, \u00e0 noite, ou em outros momentos? How(Como): 7. Como o Simplenote poderia ser melhorado para torn\u00e1-lo ainda mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para futuras atualiza\u00e7\u00f5es? <p> Tabela 2: Perguntas realizadas na entrevista (Fonte: Autor, 2023).</p> Respostas entrevistado 1 Quest\u00f5es Respostas 1. Qual a frequ\u00eancia de uso do Simplenote no seu dia a dia? E que tipo de notas voc\u00ea geralmente cria?                 - \"Eu utilizo o Simplenote diariamente, somente para organizar id\u00e9ias, criar listas e tarefas e anotar lembretes r\u00e1pidos.\"- \"Lista de compras, ideias, senhas.\"              2. O que voc\u00ea acha mais importante em um aplicativo de notas? E quais funcionalidades voc\u00ea mais utiliza? \"O mais importante \u00e9 a facilidade de uso e a sincroniza\u00e7\u00e3o com outros dispositivos, utilizar no celular, no computador. E eu gosto muito da funcionalidade de 'etiquetas', que voc\u00ea coloca uma nota e coloca do que \u00e9 aquela nota.\" 3. Por que voc\u00ea utiliza aplicativos de notas? Para trabalho, estudo, projetos pessoais, ou outros fins? \"Eu utilizo para trabalhos, estudos, projetos pessoais.\" 4. Para quem voc\u00ea geralmente compartilha suas notas? Com colegas de trabalho, amigos, familiares, ou apenas para uso pessoal? \"Eu compartilho com familiares, colegas de trabalho, mas geralmente fica mais comigo mesmo.\" 5. Onde voc\u00ea geralmente cria notas? No trabalho, em casa ou em outros lugares? \"Como \u00e9 um dispositivo que eu posso utilizar no celular n\u00e3o tem um local, todos os ambientes, em casa, no trabalho, se eu precisar fazer uma anota\u00e7\u00e3o r\u00e1pida ou eu tenho uma ideia que talvez eu possa esquecer eu j\u00e1 fa\u00e7o uma anota\u00e7\u00e3o\" 6. Quando voc\u00ea geralmente cria notas? Durante o dia, \u00e0 noite, ou em outros momentos? \"Em qualquer hor\u00e1rio, mas geralmente durante o dia.\" 7. Como o Simplenote poderia ser melhorado para torn\u00e1-lo ainda mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para futuras atualiza\u00e7\u00f5es? \"Eu acho que seria muito legal se ele tivesse aquele recurso no Notion, que voc\u00ea pode hierarquizar a informa\u00e7\u00e3o (toggle) e fica mais compacto, o editor de texto dele deveria ser mais avan\u00e7ado.\" <p> Tabela 3: Respostas entrevistado 1 (Fonte: Autor, 2023).</p> Respostas entrevistado 2 Quest\u00f5es Respostas 1. Qual a frequ\u00eancia de uso do Simplenote no seu dia a dia? E que tipo de notas voc\u00ea geralmente cria? \"Eu n\u00e3o sou um usu\u00e1rio t\u00e3o ativo, raramente eu uso o aplicativo, uso mais quando quero anotar alguma coisa que eu n\u00e3o quero perder, utilizo o aplicativo apenas para salvar alguma anota\u00e7\u00e3o que eu n\u00e3o quero perder\" 2. O que voc\u00ea acha mais importante em um aplicativo de notas? E quais funcionalidades voc\u00ea mais utiliza? \"Simplicidade, quanto menos cliques e menos op\u00e7\u00f5es para fazer uma anota\u00e7\u00e3o, melhor.\" 3. Por que voc\u00ea utiliza aplicativos de notas? Para trabalho, estudo, projetos pessoais, ou outros fins? \"\u00c9 mais para anota\u00e7\u00e3o mesmo, quando algu\u00e9m fala alguma informa\u00e7\u00e3o, valor de alguma coisa e que eu precise consultar depois, eu anoto no aplicativo.\" 4. Para quem voc\u00ea geralmente compartilha suas notas? Com colegas de trabalho, amigos, familiares, ou apenas para uso pessoal? \"Eu compartilho s\u00f3 comigo mesmo.\" 5. Onde voc\u00ea geralmente cria notas? No trabalho, em casa ou em outros lugares? \"Mais na rua, ou no trabalho, normalmente crio quando \u00e9 algo mais urg\u00eante.\" 6. Quando voc\u00ea geralmente cria notas? Durante o dia, \u00e0 noite, ou em outros momentos? \"Mais durante o dia, no hor\u00e1rio comercial.\" 7. Como o Simplenote poderia ser melhorado para torn\u00e1-lo ainda mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para futuras atualiza\u00e7\u00f5es? \"Acho que o login dele ser s\u00f3 com o e-mail e senha n\u00e3o \u00e9 muito legal, pois as vezes formato o celular e para recuperar tem que lembrar a senha que esta cadastrada acaba dificultando, sera mais facil se pudesse utilzar o e-mail do Goggle, mas de forma geral ele atende bem, \u00e9 bem simpes de usar e bem direto.\" <p> Tabela 4: Respostas entrevistado 2 (Fonte: Autor, 2023).</p> Roteiro da entrevista: Entrevista Simplenote Introdu\u00e7\u00e3o <p>Ana Beatriz: Ol\u00e1, meu nome \u00e9 Ana Beatriz e eu sou estudante de Engenharia de Software na Universidade de Bras\u00edlia. Estou realizando uma entrevista para elicitar requisitos do aplicativo Simplenote, para a disciplina Requisitos de Software ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros. Gostaria de enfatizar que suas respostas s\u00e3o confidenciais e usadas apenas para fins acad\u00eamicos. Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 respostas certas ou erradas, estou apenas interessada em saber a sua opini\u00e3o sincera sobre o uso do aplicativo. Por fim, a entrevista deve durar em torno de 5 a 10 minutos. Obrigada por aceitar participar da entrevista!</p> <p>Ana Beatriz: Qual a frequ\u00eancia de uso do Simplenote no seu dia a dia? E que tipo de notas voc\u00ea geralmente cria?</p> <p>Entrevistado: \u2026</p> <p>Ana Beatriz: O que voc\u00ea acha mais importante em um aplicativo de notas? E quais funcionalidades voc\u00ea mais utiliza?</p> <p>Entrevistado: \u2026</p> <p>Ana Beatriz: Por que voc\u00ea utiliza aplicativos de notas? Para trabalho, estudo, projetos pessoais, ou outros fins?</p> <p>Entrevistado: ...</p> <p>Ana Beatriz: Para quem voc\u00ea geralmente compartilha suas notas? Com colegas de trabalho, amigos, familiares, ou apenas para uso pessoal?</p> <p>Entrevistado: ...</p> <p>Ana Beatriz: Onde voc\u00ea geralmente cria notas? No trabalho, em casa ou em outros lugares?</p> <p>Entrevistado: \u2026</p> <p>Ana Beatriz: Quando voc\u00ea geralmente cria notas? Durante o dia, \u00e0 noite, ou em outros momentos?</p> <p>Entrevistado: \u2026</p> <p>Ana Beatriz: Como o Simplenote poderia ser melhorado para torn\u00e1-lo ainda mais \u00fatil e pr\u00e1tico para voc\u00ea? Quais s\u00e3o as suas sugest\u00f5es para futuras atualiza\u00e7\u00f5es?</p> <p>Entrevistado: \u2026</p> <p>Ana Beatriz: Muito obrigada por participar da entrevista e pelas suas respostas. Suas respostas foram muito valiosas para o nosso trabalho e com certeza contribuir\u00e3o para o aprimoramento do Simplenote. Encerramos aqui a entrevista. Tenha um \u00f3timo dia!</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#_1","title":"Entrevista","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#dados-demograficos","title":"Dados Demogr\u00e1ficosDados demogr\u00e1ficos dos entrevistados","text":"Entrevistatos   Idade   G\u00eanero   Escolaridade   Ocupa\u00e7\u00e3o   Estado Civil   1\u00ba entrevistado   30 - 50 anos   Masculino   Superior completo   Profissional de TI   Casado   2\u00ba entrevistado   25 - 30 anos   Masculino   Superior completo   Profissional de TI   Casado  <p>         Tabela 5: Dados demogr\u00e1ficos dos entrevistados (Fonte: autor, 2023).     </p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#entrevista-1","title":"Entrevista 1:","text":"<pre><code> Data: 28/04/2023\n Local: Teams\n</code></pre> <p> V\u00eddeo 1: Entrevista 1.  Fonte: Autor (2023).</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#entrevista-2","title":"Entrevista 2:","text":"<pre><code> Data: 28/04/2023\n Local: Teams\n</code></pre> <p> V\u00eddeo 2: Entrevista 2.  Fonte: Autor (2023).</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/entrevista/#legenda","title":"Legenda","text":"<ul> <li>ENT: Entrevista</li> <li>RF: Requisito funcional</li> <li>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</li> </ul> Identificador Requisito Tipo ENT01 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de notas de forma f\u00e1cil e r\u00e1pida, sem muitas etapas RNF ENT02 O aplicativo deve permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o das notas em tempo real em diferentes dispositivos RF ENT03 O aplicativo deve permitir a adi\u00e7\u00e3o de etiquetas nas notas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o RF ENT04 O aplicativo deve possuir um editor de texto avan\u00e7ado para permitir a utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <code>toggle</code> RF ENT05 O aplicativo deve permitir o compartilhamento de notas com outras pessoas, por meio de um link ou por e-mail RF ENT06 O aplicativo deve ser acess\u00edvel em diferentes plataformas, como computadores, tablets e smartphones RNF ENT07 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de backups autom\u00e1ticos ou manuais das notas para evitar perda de informa\u00e7\u00e3o RNF ENT08 O aplicativo deve ter uma interface simples e f\u00e1cil de usar, sem muitas op\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias RNF ENT09 O aplicativo deve permitir o login com diferentes op\u00e7\u00f5es, como e-mail, Google ou Facebook, para facilitar o acesso ao aplicativo ap\u00f3s formata\u00e7\u00e3o ou troca de dispositivo RNF <p> Tabela 5: Requisitos elicitados por meio da entrevista (Fonte: Autor, 2023).</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] VAZQUEZ, Carlos; SIM\u00d5ES, Guilherme. Engenharia de requisitos. Editora Brasport, 10 ago. 2016.</p>"},{"location":"elicitacao/entrevista/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/04/2023 Adicionando perguntas Ana Beatriz Beatriz <code>1.1</code> 29/04/2023 Adicionando respostas dos entrevistados Ana Beatriz Beatriz <code>1.2</code> 29/04/2023 Adicionando V\u00eddeos das entrevistas Ana Beatriz Beatriz <code>1.3</code> 15/05/2023 Ajustes Feedbacks entrega 2 Ana Beatriz Mylena"},{"location":"elicitacao/glossario/","title":"Gloss\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/glossario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um gloss\u00e1rio \u00e9 um documento que cataloga e define palavras e termos usados no processo de planejamento e  desenvolvimento do software. O objetivo \u00e9 que n\u00e3o haja problemas de interpreta\u00e7\u00e3o dos outros documentos e que a comunica\u00e7\u00e3o entre \"stakeholders\" seja sempre clara. Sem a elabora\u00e7\u00e3o de um gloss\u00e1rio, palavras que possuem mais de um sentido e termos t\u00e9cnicos podem causar problemas de comunica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"elicitacao/glossario/#glossario_1","title":"Gloss\u00e1rio","text":"<p>Nesse gloss\u00e1rio est\u00e3o incluidos termos que fazem parte das funcionalidades do Simplenote.</p> Termo Defini\u00e7\u00e3o Markdown Linguagem de marca\u00e7\u00e3o de texto usada pelo Simplenote Sincroniza\u00e7\u00e3o M\u00e9todo de salvamento autom\u00e1tico das anota\u00e7\u00f5es Vers\u00e3o Web Vers\u00e3o de um software que pode ser acessada a partir de um navegador como Chrome, FireFox, etc. Vers\u00e3o Mobile Aplicativo para celulares e tablets, em sua maioria com sistema operacional Android ou IOS Vers\u00e3o Desktop Aplicativo para laptops e computadores de mesa Nota Arquivo no qual o usu\u00e1rio escreve texto Checklist Lista de verifica\u00e7\u00e3o .txt .md Tipos de arquivo de texto Importar Trazer arquivos de um diret\u00f3rio externo Exportar Levar um arquivo local para um diret\u00f3rio externo <p>Tabela 1: Gloss\u00e1rio (Fonte: autor 2023)</p>"},{"location":"elicitacao/glossario/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Com base no gloss\u00e1rio elaborado, foi poss\u00edvel elicitar requisitos, que ser\u00e3o dispostos na tabela abaixo. Utilizamos GLO + n\u00famero para listar os requisitos e eles s\u00e3o classificados em requisitos funcionais (RF) e requisitos n\u00e3o funcionais (RNF).</p> N\u00famero Requisito Classifica\u00e7\u00e3o GLO01 Possibilidade de usar marca\u00e7\u00e3o de texto (negrito, it\u00e1lico, etc) RF GLO02 Estar dispon\u00edvel em diversos dispositivos (celulares, laptops, tablets, etc) RNF GLO03 Ser capaz de ler e editar arquivos de texto de outras fontes RNF GLO04 Possibilidade de criar checklists dentro das notas RF GLO05 Salvamento autom\u00e1tico das notas RF GLO06 Capacidade de criar no dispositivo um arquivo c\u00f3pia de uma nota RF <p>Tabela 2: Requisitos Elicitados (Fonte: autor 2023)</p>"},{"location":"elicitacao/glossario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] VAZQUEZ C., SIM\u00d5ES G. Engenharia de Requisitos, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o.</p> <p>[2] P\u00e1gina Help Center do Simplenote, acesso em abril de 2023</p>"},{"location":"elicitacao/glossario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do gloss\u00e1rio e primeira vers\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Leonardo Kau\u00e3"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, temos a exposi\u00e7\u00e3o das personas criadas pelo grupo. Esta t\u00e9cnica consiste em criar personagens fict\u00edcios (personas) para realizar a t\u00e9cnica de roleplay (encena\u00e7\u00e3o) e, assim, obter mais requisitos para a aplica\u00e7\u00e3o. Essa t\u00e9cnica \u00e9 extremamente \u00fatil, pois permite imaginar as limita\u00e7\u00f5es e necessidades de uma persona ao utilizar a aplica\u00e7\u00e3o. Temos a seguinte divis\u00e3o de personas:  - Persona prim\u00e1ria: \u00e9 aquela para qual o programa foi feito e sempre est\u00e1 engajada com a aplica\u00e7\u00e3o. - Persona secund\u00e1ria: \u00e9 aquela que eventualmente utiliza a aplica\u00e7\u00e3o, normalmente sem muitas exig\u00eancias. - Anti-Persona: \u00e9 aquela para a qual a aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi destinada.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ao criar personas para representar os poss\u00edveis usu\u00e1rios do Simplenote, seguimos as diretrizes de Courage e Baxter, que destacam a necessidade de um conjunto espec\u00edfico de personas para cada projetoe recomental ter entre 3 a 12 personas. No caso do Simplenote, ap\u00f3s analisar as necessidades do projeto, foram desenvolvidas 3 personas e 1 antipersona. Todas as imagens utilizadas neste documento foram obtidas do site \"This Person Does Not Exist\", que utiliza intelig\u00eancia artificial para gerar imagens que n\u00e3o possuem direitos autorais.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>Para que sejam definidas as personas, primeiramente \u00e9 necess\u00e1rio definir o perfil de usu\u00e1rio. Perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado (Barbosa, 2021).</p> <p>Com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio da t\u00e9cnica de coleta de dados por question\u00e1rio, \u00e9 fact\u00edvel criar perfis de usu\u00e1rios que compartilham caracter\u00edsticas similares.</p> <p>Perfil de usu\u00e1rio:</p> <p>Os usu\u00e1rios do Simplenote t\u00eam entre 17 e 40 anos e s\u00e3o estudantes do ensino m\u00e9dio, ensino superior ou t\u00eam ambos completos. Eles est\u00e3o em busca de solu\u00e7\u00f5es para organizar suas rotinas e aumentar sua produtividade nos estudos ou no trabalho.</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/personas/#personas_1","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#enzo-gabriel-persona-primaria","title":"Enzo Gabriel - Persona prim\u00e1ria","text":"Figura 1: Enzo Gabriel (persona-prim\u00e1ria). Fonte: Thispersondoesnotexist Caracteristica Resposta Nome Enzo Gabriel. Idade 17 Anos. G\u00eanero Masculino. Localidade S\u00e3o Paulo, capital, Brasil. Experi\u00eancia Tecn\u00f3filo, intermedi\u00e1rio Particularidades Palmeirense e Usu\u00e1rio de discord. Escolaridade Cursando Ensino m\u00e9dio. Profiss\u00e3o Estudante. Hist\u00f3ria Enzo Gabriel sempre teve dificuldade na escola, gosta muito de jogos online e de jogar futebol. Atualmente, Enzo busca melhorar suas notas. Objetivos Melhorar o desempenho escolar e otimizar seu tempo atrav\u00e9s do aplicativo Simplenote. Habilidades Muito bom em matem\u00e1tica. Rotina De manh\u00e3 ele vai para a escola, e por volta de 13:50, almo\u00e7a em casa e divide a sua tarde entre os estudos e seus v\u00edcios. Pela noite, ele joga um pouco e vai dormir por volta de 22:00, sob bronca de seus pais. Relacionamentos Conversa com colegas do discord e sua meia d\u00fazia de amigos escolares. Requisitos Enzo gostaria de poder compartilhar suas notas com seus colegas de turma, para que todos tenham efici\u00eancia em seus estudos. Frequ\u00eancia Utiliza o aplicativo quase que diariamente Necessidades Estudos, trabalhos, compartilhar com amigos Expectativas Deseja organizar suas atividades escolares de forma a n\u00e3o esquec\u00ea-las <p>Tabela 1: Persona 1 - Enzo Gabriel</p> <p>Fonte: Ian da Costa</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/personas/#alicia-kane-persona-primaria","title":"Alicia Kane - Persona prim\u00e1ria","text":"Figura 2: Alicia Kane (persona-prim\u00e1ria). Fonte: Thispersondoesnotexist Caracteristica Resposta Nome Alicia Kane. Idade 25 anos. G\u00eanero Feminino. Localidade Londres, Inglaterra. Experi\u00eancia Tecn\u00f3fila, especialista Particularidades Ativista social e Universit\u00e1ria de ci\u00eancias f\u00edsicas em Cambridge. Escolaridade Cursando o ensino superior. Profiss\u00e3o Estudante e estagi\u00e1ria. Hist\u00f3ria Alicia sempre foi apaixonada pela luta por direitos iguais e justi\u00e7a social. Com dedica\u00e7\u00e3o, ela conseguiu ingressar na Universidade de Cambridge, onde estuda ci\u00eancias f\u00edsicas. Al\u00e9m disso, Alicia se dedica a ser uma ativista social comprometida e ajuda o m\u00e1ximo de pessoas que pode. Com sua determina\u00e7\u00e3o, ela busca mudar o mundo para melhor. Objetivos Conseguir com a ajuda do aplicativo, manter seus pensamentos organizados e focar em seus objetivos, mesmo enquanto enfrenta uma carga de trabalho pesada na universidade. Habilidades Forte senso de justi\u00e7a social e habilidade de lideran\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o para planejar e executar projetos sociais Rotina Pela manh\u00e3 acorda, estuda at\u00e9 meio dia, almo\u00e7a e pela tarde vai para o seu est\u00e1gio, volta para casa e a noite, Alicia costuma relaxar fazendo atividades que lhe d\u00e3o prazer, como ler livros, ouvir m\u00fasica ou assistir filmes. Relacionamentos Conversa com seus amigos, pais e colegas de faculdade e est\u00e1gio. Requisitos Alicia gostaria de sincroniza\u00e7\u00e3o em nuvem, o app deve permitir que as notas sejam sincronizadas automaticamente em v\u00e1rios dispositivos do usu\u00e1rio, para que se possa acess\u00e1-las de onde estiver. Frequ\u00eancia Utiliza o aplicativo diariamente Necessidades Estudo, salvamento autom\u00e1tico, organiza\u00e7\u00e3o Expectativas Deseja que o app seja compat\u00edvel com diferentes sistemas operacionais, para que se possa us\u00e1-lo independentemente da plataforma que estiver usando. <p>Tabela 2: Persona 2 - Alicia Kane</p> <p>Fonte: Ian da Costa</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/personas/#valentina-becker-persona-secundaria","title":"Valentina Becker - Persona Secund\u00e1ria","text":"Figura 3: Valentina Becker (persona-secund\u00e1ria). Fonte: Thispersondoesnotexist Caracteristica Resposta Nome Valentina Becker. Idade 10 anos. G\u00eanero Feminino. Localidade Porto Alegre, Rio grande do Sul, Brasil. Experi\u00eancia Tecn\u00f3fila, novata Particularidades Gosta muito de desenhar e pintar Profiss\u00e3o Estudante. Hist\u00f3ria Valentina \u00e9 filha de classe m\u00e9dia-alta Porto alegrense, desde cedo foi matriculada em um curso particular de desenho, a qual se especializou e t\u00eam uma uma habilidade fant\u00e1stica para desenhar Objetivos Apenas estudar e se divertir. Habilidades Capacidade alta de aprendizado art\u00edstico. Rotina Ao acordar cedo, ela toma um caf\u00e9 e segue para o cursinho de desenho, onde passa a manh\u00e3 aprimorando suas habilidades. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino da aula, almo\u00e7a rapidamente e segue para a escola, onde passa a tarde toda. Ao chegar em casa, assiste suas s\u00e9ries favoritas em seu tablet, janta e logo vai dormir. Relacionamentos Conversa com seus pais, secret\u00e1ria de casa e suas colegas de cursinho e escola. Requisitos Valentina gostaria que o Simplenote tivesse um modo de escrita livre para que pudesse utilizar sua caneta touch para fazer seus desenhos. Frequ\u00eancia Raramente utiliza o aplicativo Necessidades Desenvolvimento de hobbie Expectativas Desenhar no aplicativo Simplenote. <p>Tabela 3: Persona 3 - Valentina Becker</p> <p>Fonte: Ian da Costa</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/personas/#walter-assis-da-gama-seu-nene-anti-persona","title":"Walter Assis da Gama (Seu Nen\u00ea) - Anti-persona","text":"Figura 4: Seu Nen\u00ea (Anti-persona). Fonte: Thispersondoesnotexist Caracteristica Resposta Nome Walter Assis da Gama (Seu Nen\u00ea). Idade 70 anos. G\u00eanero Masculino. Localidade S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Rio de Janeiro, Brasil. Experi\u00eancia Tecn\u00f3fobo, leigo Particularidades Vi\u00favo. Escolaridade Ensino m\u00e9dio incompleto. Profiss\u00e3o Aposentado. Hist\u00f3ria Seu Nen\u00ea \u00e9 aposentado, mas devido a sua inf\u00e2ncia conturbada e a for\u00e7a de vontade, est\u00e1 sempre atr\u00e1s de alguma fonte de renda al\u00e9m de sua aposentadoria. Objetivos Ap\u00f3s a sua aposentadoria, seu Nen\u00ea constantemente se sente mal por n\u00e3o estar ocupado com algo, o mesmo deseja algo para se ocupar. Habilidades Bastante for\u00e7a devido ao seu modo de vida. Rotina Seu nen\u00ea \u00e9 bastante ocupado apesar de sua idade, pela manh\u00e3 ele faz a sua comida, pela tarde ele se dirige para a rua com a finalidade de encontrar algum servi\u00e7o, ele volta para casa \u00e0 noite a fim de descansar, ele dorme cedo, entre 20:00 e 21:30. Relacionamentos Conversa com seus netos e seus amigos de bairro. Requisitos Seu Nen\u00ea quer descansar quando chega em casa e se sente motivado a escrever sua hist\u00f3ria de vida para registrar seu passado, entretanto, ele precisa de facilidade. Frequ\u00eancia Nunca utiliza Necessidades Descansar Expectativas Seu Nen\u00ea quer viver uma vida feliz at\u00e9 o final de sua exist\u00eancia. <p>Tabela 4: Persona 4 - Walter Assis da Gama (Seu Nen\u00ea)</p> <p>Fonte: Ian da Costa</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ao coletar dados, \u00e9 percept\u00edvel a exist\u00eancia de mais de um perfil predominante entre os clientes, o que leva \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mais de uma persona. Ter muitas personas pode tirar o foco das estrat\u00e9gias e conte\u00fados. Ent\u00e3o, escolhemos uma quantidade pequena de personas, mas com caracter\u00edsticas distintas para que se perceba as diferen\u00e7as entre elas e n\u00e3o fique sobrecarregado de personas.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[2] This Person Doest Not Exist. Acesso em: 09 de Abril de 2022.Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en </p>"},{"location":"elicitacao/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inicio da cria\u00e7\u00e3o das personas. Kau\u00e3 Jo\u00e3o <code>2.0</code> 09/04/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o de todas as personas e cria\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Ian Mylena <code>2.1</code> 01/05/2023 Add ajustes de entrega Mylena Ian"},{"location":"elicitacao/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica inflex\u00edvel de elicita\u00e7\u00e3o de requisito.  Contudo, ele \u00e9 utilizado quando se buscar atingir um n\u00famero mais de pessoas. Al\u00e9m disso, justifica-se a sua aplicabilidade quando h\u00e1 indisponibilidade f\u00edsica, dispers\u00e3o das pessoas envolvidas no projeto ou, at\u00e9 mesmo, quando h\u00e1 necessidade de um levantamento estat\u00edstico das pessoas que utilizaram o sistema.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O question\u00e1rio foi elaborado com 9 quest\u00f5es, buscando somente respostas de pessoas que j\u00e1 tenham utilizado o aplicativo. Por isso, a primeira quest\u00e3o delimitava se iria para a p\u00e1gina de envio (n\u00e3o utilizou) ou para as p\u00e1ginas com as outras perguntas (sim utilizou). O question\u00e1rio ficou aberto do dia 23/04/23 a 28/04/23.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#voce-ja-usou-o-simplenote","title":"Voc\u00ea j\u00e1 usou o Simplenote?","text":"<p> <p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p> </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#qual-e-a-sua-faixa-etaria","title":"Qual \u00e9 a sua faixa et\u00e1ria?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#qual-e-o-seu-genero","title":"Qual \u00e9 o seu g\u00eanero?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#qual-a-sua-familiaridade-com-o-aplicativo","title":"Qual a sua familiaridade com o aplicativo?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#com-qual-frequencia-voce-utiliza-o-aplicativo","title":"Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativo?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#qual-o-seu-grau-de-escolaridade","title":"Qual o seu grau de escolaridade?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#quais-sao-os-seus-objetivos-ao-usar-o-simplenote","title":"Quais s\u00e3o os seus objetivos ao usar o Simplenote?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#selecione-as-funcionalidades-as-quais-voce-sabe-que-existe","title":"Selecione as funcionalidades as quais voc\u00ea SABE QUE EXISTE","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#comparando-outros-aplicativos-de-notas-qual-e-a-sua-prioridade-em-usar-o-simplenote","title":"Comparando outros aplicativos de notas qual \u00e9 a sua prioridade em usar o Simplenote?","text":"<p> Fonte: Question\u00e1rio an\u00e1lise do SimpleNote  Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do usu\u00e1rio","text":"<p>Com base nas respostas, podemos definir o p\u00fablico alvo como:</p> Especifica\u00e7\u00e3o Perfil Idade Entre 17 a 59 anos G\u00eanero Muheres e homens Experi\u00eancia Est\u00e3o entre intermedi\u00e1rio e experiente Atitudes Tecn\u00f3filo Tarefas prim\u00e1rias Anotar, Compartilhar notas e fazer trabalhos <p>Para mais informa\u00e7\u00f5es, verificar a parte de personas.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#onde-foi-distribuido-o-questionario","title":"Onde foi distribuido o questionario","text":"<ul> <li>WhatsApp</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/questionario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, Questionario. Dispon\u00edvel em: https://fga-disciplinas.github.io/2019.1-Guia-Bolso/elicitacao-de-requisitos/questionario/</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio: https://github.com/Requisitos-de-Software/2019.2-Waze</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Mylena Kau\u00e3"},{"location":"elicitacao/storytelling/","title":"Storytelling","text":""},{"location":"elicitacao/storytelling/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica do storytelling consiste na elabora\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias narrativas fict\u00edcias sobre usu\u00e1rios usando a aplica\u00e7\u00e3o. O objetivo dessa t\u00e9cnica \u00e9 providenciar um exemplo mais claro das exig\u00eancias e necessidades do usu\u00e1rio. Em uma narrativa, \u00e9 mais f\u00e1cil para a equipe de desenvolvimento entender as prefer\u00eancias e motiva\u00e7\u00f5es de um usu\u00e1rio na utiliza\u00e7\u00e3o do software. Para a elabora\u00e7\u00e3o das narrativas, utilizamos as personas presentes no documento personas.md [3] como protagonistas das hist\u00f3rias criadas.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o das personas com seus perfis espec\u00edficos, foi desenvolvido um storytelling para analisar as a\u00e7\u00f5es, tarefas executadas e os sentimentos que os usu\u00e1rios podem experimentar nas hist\u00f3rias criadas. Sendo assim, foi usada a t\u00e9cnica encena\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de uma narrativa na qual porsonagens, eventos e situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o representados.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#narrativas-criadas","title":"Narrativas Criadas","text":""},{"location":"elicitacao/storytelling/#historia-de-enzo-gabriel","title":"Hist\u00f3ria de Enzo Gabriel","text":"<p>Enzo Gabriel \u00e9 um estudante de ensino m\u00e9dio que gosta muito de matem\u00e1tica e de resolver problemas l\u00f3gicos. Seu professor de matem\u00e1tica demostra detalhadamente os teoremas no quadro e envia slides de refor\u00e7o. Assim, seu caderno de matem\u00e1tica \u00e9 bastante completo, e o garoto consegue estudar muito bem a mat\u00e9ria fazendo exerc\u00edcios com seu caderno para auxili\u00e1-lo.</p> <p>Entretando, ele est\u00e1 tendo muita dificuldade nas disciplinas de ci\u00eancias humanas. Isso acontece, pois os professores n\u00e3o costumam escrever muitas anota\u00e7\u00f5es no quadro e porque Enzo tem muita dificuldade em entender os livros. O jovem tamb\u00e9m n\u00e3o consegue escrever em seu caderno o que os professores falam, pois tem uma escrita muito lenta.</p> <p>Seu irm\u00e3o percebeu sua dificuldade e o chamou para fazer um teste de digita\u00e7\u00e3o em um site. O resultado foi que Enzo tem uma capacidade de digita\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida. Visto isso, seu irm\u00e3o recomendou que criasse uma conta no Simplenote e que levasse seu laptop para fazer anota\u00e7\u00f5es do que seus professores falam. Os professores falaram que aceitariam que ele usasse o laptop para anota\u00e7\u00f5es, desde que n\u00e3o estivesse conectado na internet durante a aula.</p> <p>Ap\u00f3s algumas aulas anotando, Enzo percebeu que seu entendimento das mat\u00e9rias melhorou muito, pois conseguia elaborar d\u00favidas bem melhor com as anota\u00e7\u00f5es e conseguia entender a abordagem mais profunda dos livros. Com isso, Enzo passou a ter mais interesse em algumas disciplinas de ci\u00eancias humanas, especialmente hit\u00f3ria, pois agora possui uma compreens\u00e3o bem maior do conte\u00fado.</p> <p>Enzo recomendou a seus amigos que tamb\u00e9m fizessem o mesmo. Dessa forma, eles podem compartilhar susas notas e caso uma anota\u00e7\u00e3o de Enzo esteja incompleta, ele pode complet\u00e1-la com as notas de seus amigos. Tamb\u00e9m, quando seu professor de hist\u00f3ria passou um trabalho de pesquisa em grupo, Enzo e seus amigos usram o Simplenote devido \u00e0 funcionalidade de colabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#historia-de-alicia-kane","title":"Hist\u00f3ria de Alicia Kane","text":"<p>Alicia Kane \u00e9 uma estudante universit\u00e1ria e estagi\u00e1ria que possui uma rotina de trabalho e estudos muito desgastante el\u00e9m de participar de diversos projetos de extens\u00e3o na faculdade. Ela cursa ci\u00eancias f\u00edsicas na Universidade de Cambridge, e atua como ativista social. Devido \u00e0 quantidade enorme de tarefas em sua rotina, ela vive contantemente sob estresse, e muitas vezes ocorre de esquecer entregas de trabalho, conte\u00fado de provas, e at\u00e9 mesmo esquecer o que comprar no mercado. Isso fazia com que em determinadas semanas, sua vida fosse uma completa bagun\u00e7a.</p> <p>Uma de suas amigas de faculdade, Jane, percebeu o dia a dia estressante de Alicia e queria ajud\u00e1-la. Uma de suas sugest\u00f5es foi tentar planejar durante o fim de semana o que ela faria ao longo da semana. Inicialmente, Alicia tentou aplicar essa dica escrevendo seu planejamento da semana em um papel, por\u00e9m ela perdeu o papel no dia seguinte que fez o planejamento.</p> <p>Frustrada, Alicia foi conversar com Jane no final do dia por mensagem. A amiga sugeriu que ela utilizasse um aplicativo no celular para planejar sua rotina, pois ela dificilmente perderia o celular, al\u00e9m de sempre estar perto para que possa consultar o que foi planejado. Alicia perguntou se Jane usava algum aplicativo espec\u00edfico, e Jane disse que usa o Simplenote.</p> <p>Ent\u00e3o, seguindo a recomenda\u00e7\u00e3o de sua amiga, ela baixou o Simplenote em eu celular. Por ser um aplicativo muito intuitivo, n\u00e3o teve muitas dificulades em elaborar notas de planejamento. Uma das funcionalidades mais usadas por ela foi a cria\u00e7\u00e3o de checklists, pois assim, ela conseguia marcar o que foi feito no dia ou na semana. Assim, Alicia tinha dois tipos de notas, um para as atividades que ela faria ao longo da semana, como pesquisar e ler para escrever em um trabalho, e as notas de atividades di\u00e1rias, como ir ao mercado.Depois disso, sua rotina se tornou bem menos cansativa por conta do planejamento, pois Alicia tamb\u00e9m conseguia tempo para descansar e dormir.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#historia-de-valentina-becker","title":"Hist\u00f3ria de Valentina Becker","text":"<p>Valentina Becker \u00e9 uma crian\u00e7a de 10 anos que tem desenhar como um de seus hobbies preferidos. Toda ter\u00e7a e quinta feira pela manh\u00e3, sua m\u00e3e a leva para ter aulas de desenho, para incentivar a paix\u00e3o da garota.</p> <p>Durante as aulas, a professora escreve dicas para algumas t\u00e9cnicas de desenho, e Valentina n\u00e3o quer escrever no caderno de desenhos as dicas, pois quer que o caderno seja apenas para desenhos. Ela v\u00ea que Clara, uma de suas amigas, leva um tablet para fazer as anota\u00e7\u00f5es. Dessa forma, o caderno de desenhos fica apenas para desenhos. Valentina instala o aplicativo do Simplenote em seu tablet e passa a lev\u00e1-lo para as aulas. Assim, ela consegue fazer desenhos em casa utilizando as t\u00e9cnicas que aprendeu na aula com mais facilidade do que se tivesse que memorizar as dicas da professora.</p> <p>Outro dia, Valentina repara no desenho do plano de fundo do tablet de Clara e pergunta onde ela o conseguiu. Clara responde dizendo que foi ela mesma que o desenhou, e que tamb\u00e9m possui outros desenhos no tablet para ajud\u00e1-la a desenhar no papel. Valentina tenta encontrar no Simplenote uma funcionalidade de desenho, por\u00e9m percebe que n\u00e3o existe. Isso a deixa frustrada, pois queria ser capaz de desenhar rascunhos das t\u00e9cnicas de desenho junto com as anota\u00e7\u00f5es. Ela tenta usar o Samsung Notes, que permite desenhar e escrever anota\u00e7\u00f5es, por\u00e9m ela prefere a interface do Simplenote, al\u00e9m de querer uma funcionalidade de colabora\u00e7\u00e3o dos desenhos com outras pessoas, assim como faz com as notas do Simplenote.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Com base nas hist\u00f3rias criadas usando a t\u00e9cnica de storytelling, foi poss\u00edvel elicitar os seguintes requisitos:</p> <p> N\u00famero Requisito Classifica\u00e7\u00e3o ST01 Escrever notas em conjunto com outros usu\u00e1rios RF ST02 Criar checklists nas notas RF ST03 Compartilhar publicamente as notas RF ST04 Desenhar nas notas RF ST05 Ser capaz de usar a aplica\u00e7\u00e3o em dispositivos mobile (celulares e tablets) RNF ST06 Poder baixar uma c\u00f3pia da nota no dispositivo RF ST07 Ser capaz de funcionar sem internet RNF <p></p> <p> Fonte: Autores  Autores: Leonardo e Ian </p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>ST: Requisitos de Storytelling</p> <p>RF: Requisito funcional</p> <p>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 7. 1\u00ba/2019. 37 slides. Material apresentado para a disciplina de Requisitos de Software no curso de Engenharia de Software da UnB, FGA.</p> <p>[2] Arquivo de Storytelling do trabalho do Lichess da disciplina de Requisitos de Software, 2022-2. Dispon\u00edvel em https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.2-Lichess/blob/main/docs/elicitacao/storytelling.md. Acesso em 04/2023.</p> <p>[3] Arquivo de Personas do trabalho Simplenote da disciplina de Requisitos de Software, 2023-1. Dispon\u00edvel em https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-Simplenote/blob/main/docs/elicitacao/personas.md Acesso em 04/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/storytelling/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de Storytelling Leonardo Ian <code>1.1</code> 15/05/2023 Ajustes Feedbacks entrega 2 Ana Beatriz Mylena"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/","title":"First things First (FTF)","text":""},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>First things First ou FTF \u00e9 uma t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o que busca entender os riscos, custos e o valor de cada requisito para um produto, avaliando-os atrav\u00e9s de pesos para chegar em uma lista de prioridade.</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#passo-a-passo","title":"Passo a passo","text":"<ol> <li>Listar todos os requisitos, se um requisito A se liga com um requisito B, deve-se levar em conta apenas o A.</li> <li>Estimar o valor de cada requisito para o cliente com uma escala de 1 a 9, em que 1 \u00e9 pouco valoroso e 9 \u00e9 muito valoroso, \u00e9 importante a participa\u00e7\u00e3o do cliente.</li> <li>Estimar uma penalidade que o neg\u00f3cio sofreria na falta daquele requisito seguindo a mesma escala anterior.</li> <li>Criar uma coluna valor total, na qual Vtotal = (Beneficio relativo * Peso relativo) + (Penalidade relativa * Peso relativo).</li> <li>Estimar o custo relativo de implementa\u00e7\u00e3o seguindo a escala j\u00e1 conhecida, este custo deve levar em conta: a complexidade de implementa\u00e7\u00e3o, UI necess\u00e1ria, re\u00faso de telas, etc</li> <li>Estimar o risco da implementa\u00e7\u00e3o de um requisito.</li> <li>Calcular a prioridade dos requisitos com: prioridade = valor % / (custo % * peso_custo + risco % * peso_risco)</li> <li>Ordenar a lista de forma decrescente de prioridade. Os requisitos do topo tem maior prioridade de implementa\u00e7\u00e3o. Os stakeholders devem ter acesso a mesma.</li> </ol>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#metodos","title":"M\u00e9todos","text":"<p>Para realizar a an\u00e1lise de prioriza\u00e7\u00e3o, foram utilizados os seguintes m\u00e9todos: Introspec\u00e7\u00e3o, Brainstorming, Entrevista, Gloss\u00e1rio, Question\u00e1rio e Storytelling. A participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (personas) foi essencial nos passos 2 e 3, contribuindo para a defini\u00e7\u00e3o do valor e da penalidade de cada requisito.</p> <ul> <li>Data: 28 de abril de 2023 e 29 de abril de 2023</li> <li>Hor\u00e1rio: 10:00 e 20:30</li> <li>Local: Campus FGA - UnB e Discord</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>A tabela a seguir mostra os resultados alcan\u00e7ados ap\u00f3s a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos:  Obs: A todos os pesos foi atribuido o valor 1, exceto ao peso relativo de benef\u00edcio, no qual foi atribuido o valor 2.</p> Codigo Req valor penalidade valor total valor(%) custo relativo custo (%) Dificuldade imp Difi(%) Prioridade INT01 O us\u00faario deve poder fazer anota\u00e7\u00e3o 9 9 27 2,55% 1 0,40% 1 0,42% 3,10 INT06 O us\u00faario deve poder vizualizar Anota\u00e7\u00e3o 9 9 27 2,55% 1 0,40% 1 0,42% 3,10 INT10 O us\u00faario deveria poder fazer notas sem internet 9 9 27 2,55% 1 0,40% 1 0,42% 3,10 INT13 O us\u00faario deve poder editar Anota\u00e7\u00e3o 9 9 27 2,55% 1 0,40% 1 0,42% 3,10 B01 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio criar uma nova nota com t\u00edtulo e conte\u00fado. 9 9 19 1,79% 1 0,40% 1 0,42% 2,18 B02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de editar o t\u00edtulo e o conte\u00fado de uma nota existente. 9 9 19 1,79% 1 0,40% 1 0,42% 2,18 B03 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio excluir notas existentes. 9 9 19 1,79% 1 0,40% 1 0,42% 2,18 B25 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel para uso sempre que o usu\u00e1rio precisar, sem interrup\u00e7\u00f5es ou indisponibilidades n\u00e3o planejadas. 9 9 19 1,79% 1 0,40% 1 0,42% 2,18 INT02 O us\u00faario deve poder excluir anota\u00e7\u00e3o 9 8 26 2,45% 2 0,81% 1 0,42% 2,00 INT07 O aplicativo salvar\u00e1 a nota em at\u00e9 1 segundo 8 9 25 2,36% 2 0,81% 1 0,42% 1,92 ST07 Ser capaz de funcionar sem internet 9 8 14 1,32% 1 0,40% 1 0,42% 1,61 INT11 O usuario poderia separar suas notas em pastas 6 7 19 1,79% 1 0,40% 2 0,83% 1,45 ENT07 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de backups autom\u00e1ticos ou manuais das notas para evitar perda de informa\u00e7\u00e3o 9 6 22 2,08% 2 0,81% 2 0,83% 1,26 GLO01 Possibilidade de usar marca\u00e7\u00e3o de texto (negrito, it\u00e1lico, etc) 5 4 22 2,08% 2 0,81% 2 0,83% 1,26 ENT03 O aplicativo deve permitir a adi\u00e7\u00e3o de etiquetas nas notas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o 6 4 22 2,08% 1 0,40% 3 1,25% 1,25 INT09 O aplicativo abrir\u00e1 em um tempo limite de at\u00e9 2 segundos 8 8 24 2,26% 3 1,21% 2 0,83% 1,11 B20 O aplicativo deve ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, com uma interface clara e simples. 9 9 19 1,79% 2 0,81% 2 0,83% 1,09 ST02 Criar checklists nas notas 4 2 14 1,32% 1 0,40% 2 0,83% 1,07 INT05 O us\u00faario deve poder usar Markdown 7 4 18 1,70% 2 0,81% 2 0,83% 1,03 INT14 O us\u00faario deve poder buscar notas por palavras-chave 7 2 16 1,51% 2 0,81% 2 0,83% 0,92 INT15 O us\u00faario deveria poder pesquisar por suas anota\u00e7\u00f5es 7 2 16 1,51% 2 0,81% 2 0,83% 0,92 GLO04 Possibilidade de criar checklists dentro das notas 4 3 15 1,42% 2 0,81% 2 0,83% 0,86 B27 O aplicativo deve ser facilmente mantido e atualizado, com um c\u00f3digo limpo e bem documentado. 5 5 15 1,42% 2 0,81% 2 0,83% 0,86 ST06 Poder baixar uma c\u00f3pia da nota no dispositivo 6 4 14 1,32% 2 0,81% 2 0,83% 0,80 ENT08 O aplicativo deve ter uma interface simples e f\u00e1cil de usar, sem muitas op\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias 8 7 23 2,17% 5 2,02% 3 1,25% 0,66 INT18 A interface deve ser simples e intuitivo 7 8 20 1,89% 5 2,02% 2 0,83% 0,66 GLO05 Salvamento autom\u00e1tico das notas 9 8 20 1,89% 3 1,21% 4 1,67% 0,65 INT16 O usuario poderia ver informa\u00e7\u00f5es sobre sua nota 6 5 17 1,60% 4 1,62% 2 0,83% 0,65 B09 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio formatar o texto das notas, como fonte, tamanho, cor, estilo e alinhamento. 6 7 17 1,60% 3 1,21% 3 1,25% 0,65 INT04 O usu\u00e1rio poder\u00e1 compartilhar suas anota\u00e7\u00f5es com outras pessoas atraves de um link 6 5 17 1,60% 2 0,81% 4 1,67% 0,65 GLO06 Capacidade de criar no dispositivo um arquivo c\u00f3pia de uma nota 3 2 14 1,32% 3 1,21% 2 0,83% 0,64 ENT01 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de notas de forma f\u00e1cil e r\u00e1pida, sem muitas etapas 9 8 16 1,51% 4 1,62% 2 0,83% 0,62 B21 O aplicativo deve ser responsivo e r\u00e1pido, permitindo que os usu\u00e1rios criem e acessem suas notas rapidamente. 9 9 19 1,79% 5 2,02% 3 1,25% 0,55 INT08 Para o primeiro acesso do usu\u00e1rio, deve ter uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o aplicativo e as suas funcionalidades 3 1 7 0,66% 1 0,40% 2 0,83% 0,53 B23 O aplicativo deve ser acess\u00edvel para usu\u00e1rios com defici\u00eancias visuais ou motoras, com recursos como suporte a leitores de tela e op\u00e7\u00f5es de zoom. 6 8 18 1,70% 4 1,62% 4 1,67% 0,52 B16 O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios criem notas com lembretes de data e hora para ajud\u00e1-los a acompanhar compromissos ou tarefas importantes. 4 3 13 1,23% 3 1,21% 3 1,25% 0,50 QUE01 O sistema deve ser simples e intuitivo 8 9 19 1,79% 6 2,43% 3 1,25% 0,49 ENT09 O aplicativo deve permitir o login com diferentes op\u00e7\u00f5es, como e-mail, Google ou Facebook, para facilitar o acesso ao aplicativo ap\u00f3s formata\u00e7\u00e3o ou troca de dispositivo 7 6 22 2,08% 4 1,62% 7 2,92% 0,46 B19 O aplicativo deve ser confi\u00e1vel e est\u00e1vel, evitando falhas ou perda de dados. 9 9 19 1,79% 5 2,02% 5 2,08% 0,44 GLO03 Ser capaz de ler e editar arquivos de texto de outras fontes 4 5 23 2,17% 5 2,02% 7 2,92% 0,44 B24 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rias plataformas, como iOS, Android, Windows e Mac, para garantir que os usu\u00e1rios possam acessar suas notas em qualquer dispositivo. 6 7 17 1,60% 6 2,43% 3 1,25% 0,44 B08 O aplicativo deve fornecer op\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, como senha ou autentica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica, para proteger as notas do usu\u00e1rio. 6 7 17 1,60% 5 2,02% 4 1,67% 0,43 B07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar notas com outras pessoas por meio de diferentes plataformas. 5 7 17 1,60% 4 1,62% 5 2,08% 0,43 ST03 Compartilhar publicamente as notas 5 3 15 1,42% 4 1,62% 4 1,67% 0,43 B04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de organizar suas notas em ordem data de cria\u00e7\u00e3o, alfab\u00e9tica, etc. 5 3 13 1,23% 3 1,21% 4 1,67% 0,43 B13 O aplicativo deve ser capaz de enviar notifica\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios para lembr\u00e1-los de tarefas ou compromissos importantes. 3 3 13 1,23% 3 1,21% 4 1,67% 0,43 B26 O aplicativo deve ser otimizado para usar recursos do dispositivo de forma eficiente, como CPU, mem\u00f3ria e bateria. 5 8 18 1,70% 5 2,02% 5 2,08% 0,41 B05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar notas por palavra-chave ou tag. 5 4 14 1,32% 4 1,62% 4 1,67% 0,40 B10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de anexar arquivos, imagens, \u00e1udios ou v\u00eddeos \u00e0s notas. 5 7 17 1,60% 6 2,43% 4 1,67% 0,39 B11 O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para reduzir o cansa\u00e7o visual em ambientes com pouca ilumina\u00e7\u00e3o. 7 7 17 1,60% 5 2,02% 5 2,08% 0,39 INT03 O us\u00faario deve poder recuperar anota\u00e7\u00e3o excluida 6 3 15 1,42% 5 2,02% 4 1,67% 0,38 B18 O aplicativo deve manter um hist\u00f3rico de vers\u00e3o de notas, permitindo que os usu\u00e1rios voltem para vers\u00f5es anteriores de suas notas. 4 6 16 1,51% 6 2,43% 4 1,67% 0,37 B12 Os usu\u00e1rios devem poder exportar suas notas em diferentes formatos, como PDF ou Word, para uso posterior fora do aplicativo. 5 6 16 1,51% 5 2,02% 5 2,08% 0,37 B22 O aplicativo deve garantir a seguran\u00e7a e privacidade das notas dos usu\u00e1rios, protegendo-as contra acesso n\u00e3o autorizado ou perda de dados. 9 9 19 1,79% 6 2,43% 6 2,50% 0,36 ST01 Escrever notas em conjunto com outros usu\u00e1rios 7 4 22 2,08% 7 2,83% 8 3,33% 0,34 GLO02 Estar dispon\u00edvel em diversos dispositivos (celulares, laptops, tablets, etc) 8 8 24 2,26% 9 3,64% 9 3,75% 0,31 ENT05 O aplicativo deve permitir o compartilhamento de notas com outras pessoas, por meio de um link ou por e-mail 3 3 15 1,42% 6 2,43% 5 2,08% 0,31 ST04 Desenhar nas notas 5 3 13 1,23% 4 1,62% 6 2,50% 0,30 B15 O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios trabalhem em notas simultaneamente, com altera\u00e7\u00f5es sendo exibidas em tempo real. 5 4 14 1,32% 6 2,43% 5 2,08% 0,29 B06 O aplicativo deve permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o de notas entre diferentes dispositivos do usu\u00e1rio. 3 6 16 1,51% 6 2,43% 7 2,92% 0,28 INT12 O usuario poderia definir templates para suas notas 4 3 11 1,04% 5 2,02% 4 1,67% 0,28 B17 O usu\u00e1rio deve ser notificado de tarefas ou compromissos importantes ou quando h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es em notas compartilhadas. 2 1 11 1,04% 5 2,02% 4 1,67% 0,28 ST05 Ser capaz de usar a aplica\u00e7\u00e3o em dispositivos mobile (celulares e tablets) 9 9 19 1,79% 9 3,64% 8 3,33% 0,26 ENT04 O aplicativo deve possuir um editor de texto avan\u00e7ado para permitir a utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <code>toggle</code> 2 1 7 0,66% 3 1,21% 4 1,67% 0,23 ENT06 O aplicativo deve ser acess\u00edvel em diferentes plataformas, como computadores, tablets e smartphones 9 9 17 1,60% 9 3,64% 9 3,75% 0,22 ENT02 O aplicativo deve permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o das notas em tempo real em diferentes dispositivos 3 3 9 0,85% 3 1,21% 8 3,33% 0,19 B14 O aplicativo deve ser capaz de reconhecer e transcrever a voz dos usu\u00e1rios em notas. 1 1 11 1,04% 7 2,83% 8 3,33% 0,17 INT17 O usuario poderia importar ou exportar modelos de layout 2 1 5 0,47% 7 2,83% 5 2,08% 0,10 Total *** 379 348 1060 100,00% 247 100,00% 240 100,00% 48.28 <p> Tabela 1: Tabela de prioriza\u00e7\u00e3o FTF  Fonte: autores  Autores: Jo\u00e3o e Kau\u00e3 </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#legenda","title":"Legenda:","text":"<ul> <li>INT: Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>B: Brainstorming</li> <li>ENT: Entrevista</li> <li>GLO: Gloss\u00e1rio</li> <li>QUE: Question\u00e1rio</li> <li>ST: Storytelling</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2580553/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/FirstthingsFirst/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 28/04/2023 Inicializa\u00e7\u00e3o do documento Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Mylena <code>1.1</code> 29/04/2023 Confec\u00e7\u00e3o da tabela e preenchimento inicial dos requisitos Jo\u00e3o e Kau\u00e3 Mylena <code>1.2</code> 01/05/2023 Finalizando o documento e adicionando tabela ordenada Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Mylena <code>1.3</code> 15/05/2023 Ajustes Feedbacks entrega 2 Ana Beatriz Mylena"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/","title":"MoScoW","text":""},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> O m\u00e9todo de prioriza\u00e7\u00e3o de MoSCoW \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada em gerenciamento de projetos para classificar os requisitos do projeto em ordem de prioridade. MoSCoW \u00e9 um acr\u00f4nimo que significa Must have (Deve ter), Should have (Deveria ter), Could have (Poderia ter) e Won't have (N\u00e3o ter\u00e1). </p> <p> Os requisitos s\u00e3o classificados em uma dessas quatro categorias com base em sua import\u00e2ncia para o sucesso do projeto.  Os requisitos \"Must have\" s\u00e3o os mais cr\u00edticos e essenciais para o sucesso do projeto, enquanto os requisitos \"Won't have\"  s\u00e3o os menos importantes e podem ser descartados. </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A equipe encarregada da atividade se reuniu tanto presencialmente quanto remotamente, atrav\u00e9s do Discord, para discutir o levantamento dos requisitos obtidos por meio das t\u00e9cnicas aplicadas. Durante a discuss\u00e3o, foi avaliada a import\u00e2ncia de cada requisito e decidimos onde eles se encaixariam melhor no contexto do projeto. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que a decis\u00e3o foi baseada em personas, storytelling e introspec\u00e7\u00e3o, sem a influ\u00eancia de usu\u00e1rios reais.</p> <ul> <li>Data: 28 de abril de 2023 e 29 de abril de 2023</li> <li>Hor\u00e1rio: 10:00 e 20:30</li> <li>Local: Campus FGA - UnB e Discord</li> </ul> <p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#must-have","title":"Must Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF01 O us\u00faario deve poder fazer anota\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio RF02 O us\u00faario deve poder editar Anota\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o RF03 O us\u00faario deve poder vizualizar Anota\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o RF04 O us\u00faario deve poder excluir anota\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o RF05 O us\u00faario deve poder usar Markdown Question\u00e1rio RF06 O us\u00faario deve poder buscar notas por palavras-chave Question\u00e1rio RNF07 O sistema deve ser simples e intuitivo Question\u00e1rio RF08 O usu\u00e1rio deve poder sincronizar notas Entrevista RF09 O usu\u00e1rio deve poder criar uma conta e fazer login Entrevista RF10 O sistema deve permitir a exporta\u00e7\u00e3o e importa\u00e7\u00e3o de notas Persona RF11 O usu\u00e1rio deve poder criar notas com imagens Persona <p> Tabela 1: Must have  Fonte: autoras  Autores: Ana e Beatriz </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#should-have","title":"Should Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF12 O us\u00faario deveria poder recuperar anota\u00e7\u00e3o excluida Entrevista RNF13 O sistema deveria salvar a anota\u00e7\u00e3o em at\u00e9 1s Introspec\u00e7\u00e3o RNF14 O us\u00faario deveria poder fazer notas sem internet Introspec\u00e7\u00e3o RF15 O us\u00faario deveria poder pesquisar por suas anota\u00e7\u00f5es Question\u00e1rio RNF16 O aplicativo deveria ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis Entrevista RF17 O sistema deveria permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica Persona RF18 O usu\u00e1rio deveria poder definir cores para suas tags Entrevista RNF19 O sistema deveria ser otimizado para dispositivos m\u00f3veis Persona RF20 O usu\u00e1rio deveria poder compartilhar notas com outras pessoas Persona <p> Tabela 2: Should have  Fonte: autoras  Autores: Ana e Beatriz </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#could-have","title":"Could Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF21 O usuario poderia ver informa\u00e7\u00f5es sobre sua nota -- RF22 O usuario poderia definir templates para suas notas Introspec\u00e7\u00e3o RF23 O usuario poderia separar suas notas em pastas Introspec\u00e7\u00e3o RF24 O usuario poderia importar ou exportar modelos de layout -- RNF25 O aplicativo poderia ter integra\u00e7\u00e3o com outros aplicativos Entrevista RF26 O usu\u00e1rio poderia definir um lembrete para suas notas -- RNF27 O sistema poderia fornecer estat\u00edsticas sobre as notas -- RNF28 O sistema poderia oferecer sugest\u00f5es de notas relacionadas -- <p> Tabela 3: Could have  Fonte: autoras  Autores: Ana e Beatriz </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#wont-have","title":"Won't Have","text":"Tipo Requisito Elicita\u00e7\u00e3o RF29 O usuario n\u00e3o ter\u00e1 como criar espa\u00e7os de anota\u00e7\u00e3o em equipe -- RF30 O usuario n\u00e3o ter\u00e1 como mudar cor, fonte e tamanho da letra sem utilizar markdown -- <p> Tabela 3: Won't have  Fonte: autoras  Autores: Ana e Beatriz </p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#legenda","title":"Legenda","text":"<ul> <li>RF: Requisito funcional</li> <li>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERANO, Milene. Requisitos - Aula 07. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.com. Acesso em: 26 abr. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/MoScoW/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/2022 Instrospec\u00e7\u00e3o Beatriz e Ana Beatriz Mylena <code>1.1</code> 28/04/2022 Adicionando alguns requisitos Beatriz e Ana Beatriz Mylena <code>1.2</code> 29/04/2023 Finalizando requisitos Beatriz e Ana Beatriz Mylena <code>1.3</code> 15/05/2023 Ajustes Feedbacks entrega 2 Ana Beatriz Mylena"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/","title":"Three Level Scale ou TLS","text":""},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Three Level Scale ou TLS \u00e9 uma tecnica de prioriza\u00e7\u00e3o que separa os requisitos em 3 escalas que s\u00e3o: baixa, m\u00e9dia e alta prioridade. \u00c9 importante salientar que esta tecnica gera uma prioriza\u00e7\u00e3o subjetiva, isto devido \u00e0 politicas de empresas e metas de neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#quadrantes","title":"Quadrantes","text":"<ul> <li>Alta prioridade: S\u00e3o tanto importantes quanto urgentes, estes requisitos devem ser implementados o mais r\u00e1pido o poss\u00edvel. </li> <li>M\u00e9dia prioridade: Requisitos que s\u00e3o importantes, entretanto, n\u00e3o s\u00e3o urgentes.</li> <li>Baixa prioridade: N\u00e3o s\u00e3o nem importantes, e nem urgentes.</li> <li>O \"quarto quadrante\": S\u00e3o requisitos que para alguns stakeholders s\u00e3o urgentes, entretanto, n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios para atingir a meta de neg\u00f3cio.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#metodos","title":"M\u00e9todos","text":"<p>Para a an\u00e1lise da prioriza\u00e7\u00e3o, foi utilizado a documenta\u00e7\u00e3o de Introspec\u00e7\u00e3o; Brainstorming; Entrevista; Gloss\u00e1rio; Question\u00e1rio e Storytelling Durantes os dias 28/04 e 29/04, ocorreu a elabora\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o, que ocorreu de forma s\u00edncrona e ass\u00edncrona.</p> <ul> <li>Data: 28 de abril de 2023 e 29 de abril de 2023</li> <li>Hor\u00e1rio: 10:00 e 20:30</li> <li>Local: Campus FGA - UnB e Discord</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>A tabela a seguir mostra os resultados alcan\u00e7ados ap\u00f3s a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos:</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos funcionais:","text":"Identificador Requisito Quadrante INT01 O usu\u00e1rio deve poder fazer anota\u00e7\u00e3o Alta prioridade INT02 O usu\u00e1rio deve poder excluir anota\u00e7\u00e3o Alta prioridade INT03 O usu\u00e1rio deve poder recuperar anota\u00e7\u00e3o excluida Baixa prioridade INT04 O usu\u00e1rio poder\u00e1 compartilhar suas anota\u00e7\u00f5es com outras pessoas atraves de um link Baixa prioridade INT05 O usu\u00e1rio deve poder usar Markdown Alta prioridade INT06 O usu\u00e1rio deve poder vizualizar Anota\u00e7\u00e3o Alta prioridade INT08 Para o primeiro acesso do usu\u00e1rio, deve ter uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o aplicativo e as suas funcionalidades Quarto quadrante INT11 O usu\u00e1rio poderia separar suas notas em pastas M\u00e9dia prioridade INT12 O usu\u00e1rio poderia definir templates para suas notas Baixa prioridade INT13 O usu\u00e1rio deve poder editar Anota\u00e7\u00e3o Alta prioridade INT14 O usu\u00e1rio deve poder buscar notas por palavras-chave M\u00e9dia prioridade INT15 O usu\u00e1rio deveria poder pesquisar por suas anota\u00e7\u00f5es M\u00e9dia prioridade INT16 O usu\u00e1rio poderia ver informa\u00e7\u00f5es sobre sua nota Alta prioridade INT17 O usu\u00e1rio poderia importar ou exportar modelos de layout Baixa prioridade GLO01 Possibilidade de usar marca\u00e7\u00e3o de texto (negrito, it\u00e1lico, etc) Baixa prioridade GLO04 Possibilidade de criar checklists dentro das notas Baixa prioridade GLO05 Salvamento autom\u00e1tico das notas M\u00e9dia prioridade GLO06 Capacidade de criar no dispositivo um arquivo c\u00f3pia de uma nota Quarto quadrante ENT02 O aplicativo deve permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o das notas em tempo real em diferentes dispositivos Baixa prioridade ENT03 O aplicativo deve permitir a adi\u00e7\u00e3o de etiquetas nas notas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia prioridade ENT04 O aplicativo deve possuir um editor de texto avan\u00e7ado para permitir a utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <code>toggle</code> Quarto quadrante ENT05 O aplicativo deve permitir o compartilhamento de notas com outras pessoas, por meio de um link ou por e-mail Baixa prioridade ENT06 O aplicativo deve ser acess\u00edvel em diferentes plataformas, como computadores, tablets e smartphones Alta prioridade ENT07 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de backups autom\u00e1ticos ou manuais das notas para evitar perda de informa\u00e7\u00e3o Alta prioridade ENT09 O aplicativo deve permitir o login com diferentes op\u00e7\u00f5es, como e-mail, Google ou Facebook, para facilitar o acesso ao aplicativo ap\u00f3s formata\u00e7\u00e3o ou troca de dispositivo M\u00e9dia prioridade ST01 Escrever notas em conjunto com outros usu\u00e1rios Baixa prioridade ST02 Criar checklists nas notas Baixa prioridade ST03 Compartilhar publicamente as notas Baixa prioridade ST04 Desenhar nas notas Baixa prioridade ST06 Poder baixar uma c\u00f3pia da nota no dispositivo M\u00e9dia prioridade B01 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio criar uma nova nota com t\u00edtulo e conte\u00fado. Alta prioridade B02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de editar o t\u00edtulo e o conte\u00fado de uma nota existente. Alta prioridade B03 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio excluir notas existentes. Alta prioridade B04 O usu\u00e1rio deve ser capaz de organizar suas notas em ordem data de cria\u00e7\u00e3o, alfab\u00e9tica, etc. M\u00e9dia prioridade B05 O usu\u00e1rio deve ser capaz de pesquisar notas por palavra-chave ou tag. M\u00e9dia prioridade B06 O aplicativo deve permitir a sincroniza\u00e7\u00e3o de notas entre diferentes dispositivos do usu\u00e1rio. M\u00e9dia prioridade B07 O usu\u00e1rio deve ser capaz de compartilhar notas com outras pessoas por meio de diferentes plataformas. M\u00e9dia prioridade B08 O aplicativo deve fornecer op\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, como senha ou autentica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica, para proteger as notas do usu\u00e1rio. M\u00e9dia prioridade B09 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio formatar o texto das notas, como fonte, tamanho, cor, estilo e alinhamento. Baixa prioridade B10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de anexar arquivos, imagens, \u00e1udios ou v\u00eddeos \u00e0s notas. M\u00e9dia prioridade B11 O aplicativo deve fornecer uma op\u00e7\u00e3o de modo escuro para reduzir o cansa\u00e7o visual em ambientes com pouca ilumina\u00e7\u00e3o. Baixa prioridade B12 Os usu\u00e1rios devem poder exportar suas notas em diferentes formatos, como PDF ou Word, para uso posterior fora do aplicativo. Quarto quadrante B13 O aplicativo deve ser capaz de enviar notifica\u00e7\u00f5es aos usu\u00e1rios para lembr\u00e1-los de tarefas ou compromissos importantes Baixa prioridade B14 O aplicativo deve ser capaz de reconhecer e transcrever a voz dos usu\u00e1rios em notas. Baixa prioridade B15 O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios trabalhem em notas simultaneamente, com altera\u00e7\u00f5es sendo exibidas em tempo real. Baixa prioridade B16 O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios criem notas com lembretes de data e hora para ajud\u00e1-los a acompanhar compromissos ou tarefas importantes. Baixa prioridade B17 O usu\u00e1rio deve ser notificado de tarefas ou compromissos importantes ou quando h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es em notas compartilhadas. M\u00e9dia prioridade B18 O aplicativo deve manter um hist\u00f3rico de vers\u00e3o de notas, permitindo que os usu\u00e1rios voltem para vers\u00f5es anteriores de suas notas. Quarto quadrante <p> Tabela 1: Tabela de prioriza\u00e7\u00e3o TLE para os requisitos funcionais  Fonte: autores  Autores: Jo\u00e3o e Kau\u00e3 </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos n\u00e3o funcionais:","text":"Identificador Requisito Quadrante INT07 O aplicativo salvar\u00e1 a nota em at\u00e9 1 segundo Alta prioridade INT09 O aplicativo abrir\u00e1 em um tempo limite de at\u00e9 2 segundos M\u00e9dia prioridade INT10 O usu\u00e1rio deveria poder fazer notas sem internet Alta prioridade INT18 A interface deve ser simples e intuitiva Alta prioridade GLO02 Estar dispon\u00edvel em diversos dispositivos (celulares, laptops, tablets, etc) Alta prioridade GLO03 Ser capaz de ler e editar arquivos de texto de outras fontes Baixa prioridade ENT01 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de notas de forma f\u00e1cil e r\u00e1pida, sem muitas etapas Alta prioridade ENT08 O aplicativo deve ter uma interface simples e f\u00e1cil de usar, sem muitas op\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias Alta prioridade ST05 Ser capaz de usar a aplica\u00e7\u00e3o em dispositivos mobile (celulares e tablets) Alta prioridade ST07 Ser capaz de funcionar sem internet Alta prioridade QUE01 O sistema deve ser simples e intuitivo Alta prioridade B19 O aplicativo deve ser confi\u00e1vel e est\u00e1vel, evitando falhas ou perda de dados. Alta prioridade B20 O aplicativo deve ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, com uma interface clara e simples. Alta prioridade B21 O aplicativo deve ser responsivo e r\u00e1pido, permitindo que os usu\u00e1rios criem e acessem suas notas rapidamente. Alta prioridade B22 O aplicativo deve garantir a seguran\u00e7a e privacidade das notas dos usu\u00e1rios, protegendo-as contra acesso n\u00e3o autorizado ou perda de dados. Alta prioridade B23 O aplicativo deve ser acess\u00edvel para usu\u00e1rios com defici\u00eancias visuais ou motoras, com recursos como suporte a leitores de tela e op\u00e7\u00f5es de zoom. M\u00e9dia prioridade B24 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rias plataformas, como iOS, Android, Windows e Mac, para garantir que os usu\u00e1rios possam acessar suas notas em qualquer dispositivo. Alta prioridade B25 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel para uso sempre que o usu\u00e1rio precisar, sem interrup\u00e7\u00f5es ou indisponibilidades n\u00e3o planejadas. Alta prioridade B26 O aplicativo deve ser otimizado para usar recursos do dispositivo de forma eficiente, como CPU, mem\u00f3ria e bateria. M\u00e9dia prioridade B27 O aplicativo deve ser facilmente mantido e atualizado, com um c\u00f3digo limpo e bem documentado. Alta prioridade <p> Tabela 2: Tabela de prioriza\u00e7\u00e3o TLE para os requisitos n\u00e3o funcionais  Fonte: autores  Autores: Jo\u00e3o e Kau\u00e3 </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#legenda","title":"Legenda:","text":"<ul> <li> <p>INT: Introspec\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>B: Brainstorming</p> </li> <li> <p>ENT: Entrevista</p> </li> <li> <p>GLO: Gloss\u00e1rio</p> </li> <li> <p>QUE: Question\u00e1rio</p> </li> <li> <p>ST: Storytelling</p> </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523072/mod_resource/content/2/PriorizaA%CC%83%C2%A7A%CC%83%C2%A3o%20de%20Req.pdf</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/ThreeLevelScale/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 28/04/2023 Inicializa\u00e7\u00e3o do documento Kau\u00e3 Mylena <code>1.1</code> 28/04/2023 Adicionando requisitos e suas prioridades Kau\u00e3 Mylena <code>1.2</code> 01/05/2023 Finalizando o documento Kau\u00e3 Mylena <code>1.3</code> 15/05/2023 Ajustes Feedbacks entrega 2 Ana Beatriz Mylena"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/","title":"Requisitos priorit\u00e1rios","text":""},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois da utiliza\u00e7\u00e3o de 3 t\u00e9cninas de prioriza\u00e7\u00e3o (MoScoW, First things First e Three Level Scale) foi feito uma an\u00e1lise e demarcados os principais requisitos que ser\u00e3o utilizados na cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<ul> <li>First things First: Foram escolhidos os requisitos com com prioridade at\u00e9 1,45;</li> <li>MoScoW: Foram selecionados os requisitos Must Have e Should Have;</li> <li>Three Level Scale: Foram escolhidos os de alta e m\u00e9dia prioridade.</li> </ul> <p>Depois dessa sele\u00e7\u00e3o, fez-se uma compara\u00e7\u00e3o com os escolhidos, para determinar quais aparecem em pelo menos em 2 t\u00e9cnicas e assim foram escolhidos os priorit\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/#requisitos-escolhidos","title":"Requisitos escolhidos","text":"C\u00f3digo Requisito RF01 Fazer anota\u00e7\u00e3o RF02 Excluir anota\u00e7\u00e3o RF03 Visualizar anota\u00e7\u00f5es RF04 Criar nova nota com t\u00edtulo e conte\u00fado RF05 Editar t\u00edtulo e conte\u00fado de nota existente RNF01 O aplicativo salvar\u00e1 a nota em at\u00e9 1 segundo RNF02 Ser capaz de funcionar sem internet RF06 O usu\u00e1rio poderia separar suas notas em pastas RF07 O usu\u00e1rio deve poder usar Markdown RF08 O usu\u00e1rio deve poder buscar notas por palavras-chave RNF03 O usu\u00e1rio deve poder sincronizar notas RF09 O usu\u00e1rio deve poder criar uma conta e fazer login RF10 O usu\u00e1rio deveria poder recuperar anota\u00e7\u00e3o excluida RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de anexar imagens RF12 O usu\u00e1rio deveria poder pesquisar por suas anota\u00e7\u00f5es RNF04 O aplicativo deveria ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis e outras plataformas RNF05 O sistema deveria permitir a salvamento autom\u00e1tica RF013 O usu\u00e1rio deveria poder compartilhar notas com outras pessoas RF014 O aplicativo deve permitir a adi\u00e7\u00e3o de etiquetas nas notas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o <p> Tabela 1: Requisitos priorit\u00e1rios   Autora: Mylena </p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/#legenda","title":"Legenda","text":"<ul> <li>RF: Requisito funcional</li> <li>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o- MoScoW [2] T\u00e9nica de prioriza\u00e7\u00e3o: FTF [3] T\u00e9nica de prioriza\u00e7\u00e3o: TLS</p>"},{"location":"elicitacao/Prioriza%C3%A7%C3%A3o/priorizacao_final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mylena Beatriz"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um diagrama de casos de uso \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que descreve as intera\u00e7\u00f5es entre um sistema e os usu\u00e1rios externos. Ele \u00e9 composto por uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es, chamadas de casos de uso, que ilustram as principais funcionalidades do sistema e como elas s\u00e3o executadas pelos usu\u00e1rios. Essa ferramenta \u00e9 \u00fatil para documentar e comunicar de forma clara e concisa o comportamento esperado do sistema, bem como a intera\u00e7\u00e3o entre seus usu\u00e1rios e suas funcionalidades.</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o desse artefato foi utilizado a abordagem tradicional, ou seja, representa\u00e7\u00e3o os casos de uso atrav\u00e9s de uma diagrama UML. A ferramenta utilizada para a cria\u00e7\u00e3o do diagrama foi o LucidChart, um software online para cria\u00e7\u00e3o de diagramas.</p> <p>Para realizar o caso de uso, contamos com a Persona Alicia Kane para compreender de forma mais profunda o que os usu\u00e1rios finais do sistema realmente querem e desejam. Ao incluir a persona Alicia Kane em um diagrama de caso de uso, conseguimos criar representa\u00e7\u00f5es de situa\u00e7\u00f5es reais de uso do sistema que levam em considera\u00e7\u00e3o as diferentes necessidades e metas do tipo de usu\u00e1rio que ela representa.</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#componentes","title":"Componentes","text":""},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#atores","title":"Atores","text":"<p>Representam as pessoas que realmente executam os casos de uso. S\u00e3o representados por bonecos palito.</p> <p>Figura 1: Ator</p> <p> </p> <p>Fonte: Ian Costa, LucidChart </p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#caso-de-uso","title":"Caso de uso","text":"<p>Representam os diferentes usos que um usu\u00e1rio pode ter. S\u00e3o representados por um formato oval rotulado.</p> <p>Figura 2: Caso de uso</p> <p> </p> <p>Fonte: Ian Costa, LucidChart </p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A\u00e7\u00e3o que comunica o usu\u00e1rio ao caso de uso. Pode ser definida como inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o.</p> <p>Inclus\u00e3o: Refere-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o em que um caso de uso requer a funcionalidade de outro caso de uso para ser executado. Em termos simples, quando um caso de uso A inclui um caso de uso B, significa que sempre que o caso de uso A for executado, o caso de uso B tamb\u00e9m ser\u00e1 executado obrigatoriamente.</p> <ul> <li>Nota\u00e7\u00e3o no diagrama: &lt;&lt;includes&gt;&gt;</li> </ul> <p>Extens\u00e3o: Por outro lado, a extens\u00e3o implica que o caso de uso atual funcionar\u00e1 normalmente, mas alguns novos passos ser\u00e3o adicionados por meio de um caso de uso estendido. Em outras palavras, quando o caso de uso A \u00e9 estendido pelo caso de uso B, se o caso de uso A for executado, o caso de uso B pode ou n\u00e3o ser executado como uma extens\u00e3o opcional. - Nota\u00e7\u00e3o no diagrama: &lt;&lt;extends&gt;&gt;</p> <p>Figura 2: Caso de uso</p> <p> </p> <p>Fonte: Ian Costa, LucidChart </p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#limite-do-sistema","title":"Limite do Sistema","text":"<p>Define um escopo do sistema para os casos de uso. \u00c9 representado por um ret\u00e2ngulo englobando os Casos de  Uso (forma oval rotulada)</p> <p>Figura 2: Limite do Sistema</p> <p> </p> <p>Fonte: Ian Costa, LucidChart </p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#diagrama-de-caso-de-uso","title":"Diagrama de Caso de Uso","text":"<p>Figura 6: Diagrama UML</p> <p> </p> <p>Ator Principal: Ator. // Ator Secund\u00e1rio: Servidor Backend.</p> <p>Fonte: Ian Costa </p> <p>Especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso identificados:</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc01-cria-nota","title":"UC01. Cria nota","text":"UC01 Criar uma nota Atores Usu\u00e1rio Local Escola Data e Hora Segunda-feira pela manh\u00e3 antes da aula Requisitos Aplicativo instalado Condi\u00e7\u00e3o de entrada O usu\u00e1rio toca o \u00edcone para criar nova nota Fluxo principal O sistema cria uma nova nota para o usu\u00e1rio Fluxos alternativos N\u00e3o h\u00e1 Fluxos de exce\u00e7\u00e3o N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel criar nova nota pois o armazenamento est\u00e1 cheio P\u00f3s condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio tem uma nova nota em sua cole\u00e7\u00e3o de notas Rastreabilidade B01 <p> Tabela 1: Especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso: Criar nova nota. (Fonte: Ian, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc02-modificar-nota","title":"UC02. Modificar Nota","text":"UC02 Modificar nota Atores Usu\u00e1rio Local No quarto de casa Data e Hora Quarta-feira de noite ap\u00f3s o trabalho Requisitos Ter uma nota j\u00e1 existente. Condi\u00e7\u00e3o de entrada O usu\u00e1rio seleciona a nota desejada e a modifica. Fluxo principal O usu\u00e1rio altera o conte\u00fado do t\u00edtulo ou do corpo da nota. Fluxos alternativos O usu\u00e1rio exclui a nota Fluxos de exce\u00e7\u00e3o A nota que o usu\u00e1rio quer modificar n\u00e3o existe ou j\u00e1 foi exclu\u00edda P\u00f3s condi\u00e7\u00f5es Ter uma nota criada previamente Rastreabilidade B02, B03, B10, B18 <p> Tabela 2: Especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso: Modificar nota. (Fonte: Ian, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#uc03-organizar-notas","title":"UC03. Organizar notas","text":"UC03 Organizar notas Atores Usu\u00e1rio Local No escrit\u00f3rio de trabalho Data e Hora Sexta feira pela manh\u00e3 antes de uma reuni\u00e3o Requisitos Ter uma ou mais notas criadas Condi\u00e7\u00e3o de entrada O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o adicionar etiqueta \u00e0 nota desejada Fluxo principal \u00c9 adicionado uma etiqueta (tag) \u00e0 nota escolhida Fluxos alternativos N\u00e3o h\u00e1 Fluxos de exce\u00e7\u00e3o A nota j\u00e1 possui a etiqueta que se tenta adicionar P\u00f3s condi\u00e7\u00f5es A nota fica etiquetada e f\u00e1cil de encontrar Rastreabilidade B04, B05 <p> Tabela 3: Especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso: Organizar notas. (Fonte: Ian Costa, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] LUCIDCHART - Diagrama de Caso de Uso UML - https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml. [2] UML DIAGRAMS - Use Case Diagrams - https://www.uml-diagrams.org/use-case-diagrams.html  [3] IBM. Diagramas de Caso de Uso. IBM. Dispon\u00edvel em: https://www.ibm.com/docs/pt-br/rsm/7.5.0?topic=diagrams-use-case</p>"},{"location":"modelagem/casos_de_uso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casos de uso Ian Mylena <code>1.1</code> 04/06/2023 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a entrega 3 Leonardo Ian"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es evolutivas de situa\u00e7\u00f5es em um ambiente composto por um conjunto ordenado de intera\u00e7\u00f5es entre seus participantes, realizadas por usu\u00e1rios ou sistemas externos . Diante disso, os cen\u00e1rios s\u00e3o utilizados para descrever as situa\u00e7\u00f5es de uso do sistema pelos seus usu\u00e1rios e os relacionamentos entre o sistema em desenvolvimento e outros sistemas externos, auxiliando no entendimento e na descoberta de novos requisitos. Portanto, \u00e9 uma estrat\u00e9gia para elicitar a parte comportamental do software.</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#modelo-de-cenario","title":"Modelo de Cen\u00e1rio","text":"<p>Escolhemos representar os cen\u00e1rios conforme o modelo abaixo, tabela 1. A forma escolhida utiliza a linguagem natural semi-estruturada para melhor entendimento de cada cen\u00e1rio e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos por parte do cliente.</p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo O que se refere o cen\u00e1rio Objetivo Finalidade do cen\u00e1rio Contexto Descri\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, local (f\u00edsico) e tempo Recursos Objetos passivos com os quais os atores interagem Ator Pessoa ou estrutura organizacional Epis\u00f3dios A\u00e7\u00e3o realizada por um ou v\u00e1rios atores com participa\u00e7\u00e3o de outros atores utilizando recursos Restri\u00e7\u00f5es Imposi\u00e7\u00e3o que restrinja um epis\u00f3dio de um cen\u00e1rio Exce\u00e7\u00e3o Tratamento para uma situa\u00e7\u00e3o excepcional ou de erro <p> Tabela 1: Modelo de cen\u00e1rios  Autores: Mylena e Leonardo</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios identificados","text":"<p>Os cen\u00e1rios identificados foram determinados a partir de um compilado dos requisitos elicitados pelos m\u00e9todos MoSCoW, FTF e 3 Levels documentado na Prioriza\u00e7\u00e3o.  A escolha dos cen\u00e1rios foram feitas com base no artefato Requisitos priorit\u00e1rios. Devido a similaridade de alguns cen\u00e1rios, somente a forma mais abrangente foi modelada.  A seguir, eles podem ser observados por meio das tabelas abaixo. </p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c01-criar-uma-nota","title":"C01- Criar uma nota","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Criar uma nota Objetivo Escrever uma nota no sistema Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado  - Local: Na escola  - Tempo: Dia anterior a uma prova (manh\u00e3) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio quer escrever uma nota  - Usu\u00e1rio clica em \"Nova nota\"  - Usu\u00e1rio digita um texto Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar o bot\u00e3o \"Nova nota\u201d Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando <p> Tabela 2: Cen\u00e1rio 01  Autora: Mylena</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c02-excluir-uma-nota","title":"C02- Excluir uma nota","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Excluir uma nota Objetivo Apagar uma nota que j\u00e1 estava no sistema Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter uma nota escrita  - Local: Na escola  - Tempo: Dia seguinte \u00e0 uma prova (noite) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio quer apagar uma nota  - Usu\u00e1rio clica na nota que deseja apagar  - Usu\u00e1rio clica no menu da nota (...)  - Usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o \"mover para a lixeira\" Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar a nota que deseja apagar  - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar o menu da nota bot\u00e3o  - Usu\u00e1rio n\u00e3o achar o bot\u00e3o de apagar Exce\u00e7\u00e3o Sem nota para apagar  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 3: Cen\u00e1rio 02  Autora: Mylena</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c03-visualizar-anotacoes","title":"C03- Visualizar anota\u00e7\u00f5es","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Vizualizar uma nota Objetivo Ler o que est\u00e1 escrito em uma nota j\u00e1 feita Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter uma nota escrita  - Local: Em casa  - Tempo: Dia de uma prova (manh\u00e3) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio quer ler uma nota  - Usu\u00e1rio procura pela nota   - Usu\u00e1rio clica na nota que deseja ler Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar a nota Exce\u00e7\u00e3o N\u00e3o ter nota escrita  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 4: Cen\u00e1rio 03  Autora: Mylena</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c04-editar-titulo-e-conteudo-de-nota-existente","title":"C04- Editar t\u00edtulo e conte\u00fado de nota existente","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Editar uma nota Objetivo Fazer alguma altera\u00e7\u00e3o em uma nota previamente escrita Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter uma nota escrita  - Local: Na sala de aula  - Tempo: Dia anterior a uma prova (noite) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio querer editar uma nota  - Usu\u00e1rio procura pela nota   - Usu\u00e1rio clica na nota que deseja editar  - Usu\u00e1rio come\u00e7a a editar Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar a nota  Exce\u00e7\u00e3o N\u00e3o ter nota escrita  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 5: Cen\u00e1rio 04  Autora: Mylena</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c05-o-usuario-poderia-separar-suas-notas-por-tags","title":"C05- O usu\u00e1rio poderia separar suas notas por tags","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Separar notas por tag Objetivo Organizar as notas que escreve por meio de tags Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicatico  - Local: Na sala de aula  - Tempo: Dia de aula (segunda-feira de manh\u00e3) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio cria uma nova nota  - Usu\u00e1rio adiciona as \"tags\" na nota escritaprocura pela nota Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o criar uma nota  Exce\u00e7\u00e3o - N\u00e3o ter criar uma tag  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 6: Cen\u00e1rio 05  Autora: Mylena</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c06-o-usuario-deve-poder-usar-markdown","title":"C06- O usu\u00e1rio deve poder usar Markdown","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Utilizar markdown Objetivo Usu\u00e1rio quer escrever uma nota em markdowm Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Saber markdowm  - Local: Em casa  - Tempo: Alguns dias antes da entrega de um trabalho (noite) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio cria uma nova nota  - Usu\u00e1rio clica no menun da nota (...)  - Usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o de acionar o markdown  - Usu\u00e1rio digita utilizando as formata\u00e7\u00f5es de markdowm  - Usu\u00e1rio arrasta a tela para o lado e observa a nota em markdown Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o criar uma nota  Exce\u00e7\u00e3o - N\u00e3o ter criar uma tag  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 7: Cen\u00e1rio 06  Autora: Mylena</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c07-o-usuario-deve-poder-buscar-notas-por-palavras-chave","title":"C07- O usu\u00e1rio deve poder buscar notas por palavras-chave","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Busca de notas por palavras-chave Objetivo Usu\u00e1rio quer encontrar uma nota espec\u00edfica Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Saber o nome da nota ou texto que ela cont\u00e9m  - Local: Escola  - Tempo: Aula de L\u00edngua Portuguesa (quarta feira de manh\u00e3) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio digita na barra de busca  - O aplicativo lista resultados a medida que o usu\u00e1rio escreve palavras-chaves  - Usu\u00e1rio clica na nota que est\u00e1 buscando Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o criar uma nota  - Usu\u00e1rio n\u00e3o saber o conte\u00fado ou t\u00edtulo da nota Exce\u00e7\u00e3o - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 8: Cen\u00e1rio 07  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c08-o-usuario-deve-poder-criar-uma-conta-e-fazer-login","title":"C08- O usu\u00e1rio deve poder criar uma conta e fazer login","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Criar uma conta e fazer login Objetivo Usu\u00e1rio quer criar uma conta para ter acesso ao aplicativo Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Possuir um endere\u00e7o de email  - Local: Em casa  - Tempo: Dois dias antes das aulas come\u00e7arem (\u00e0 tarde) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio realiza o download do aplicativo  - O usu\u00e1rio abre o aplicativo pela primeira vez  - Usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o Sign Up  - Usu\u00e1rio informa o endere\u00e7o de email que ser\u00e1 associado \u00e0 conta  - Usu\u00e1rio recebe um email do aplicativo com link para ativar a conta  - Usu\u00e1rio acessa o link no email enviado  - Usu\u00e1rio cria uma senha  - Usu\u00e1rio clica em criar conta  - Usu\u00e1rio realiza login na tela inicial Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o receber email do aplicativo  Exce\u00e7\u00e3o - Usu\u00e1rio n\u00e3o possui endere\u00e7o de email  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 9: Cen\u00e1rio 08  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c9-o-usuario-deveria-poder-recuperar-anotacao-excluida","title":"C9- O usu\u00e1rio deveria poder recuperar anota\u00e7\u00e3o exclu\u00edda","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Recuperar anota\u00e7\u00f5es Objetivo Usu\u00e1rio quer recuperar uma nota exclu\u00edda Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Deletar uma nota  - Local: Em casa  - Tempo: Dia antes de uma prova (noite) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio deleta uma nota  - Usu\u00e1rio clica na barra de tarefas  - Usu\u00e1rio clica no \u00edcone de lixeira (trash)  - Usu\u00e1rio seleciona nota que deseja recuperar  - Usu\u00e1rio clica em \"restaurar nota\" Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar nota na lixeira  - Usu\u00e1rio ter esvaziado a lixeira antes de recuperar a nota Exce\u00e7\u00e3o - Lixeira vazia  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 10: Cen\u00e1rio 09  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c10-o-usuario-deve-ser-capaz-de-anexar-imagens","title":"C10- O usu\u00e1rio deve ser capaz de anexar imagens","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Anexar imagens Objetivo Usu\u00e1rio quer anexar um arquivo de imagem a uma nota Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Criar uma nota e ter um arquivo de imagem no dispositivo  - Local: Em um escrit\u00f3rio  - Tempo: Prepara\u00e7\u00e3o para uma reuni\u00e3o de trabalho (manh\u00e3) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio seleciona uma nota  - Usu\u00e1rio clica na funcionalidade de anexos  - Aplicativo mostra a galeria de imagens  - Usu\u00e1rio seleciona arquivo de imagem para anexar  - Usu\u00e1rio clica em anexar Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar nota para anexar imagem  - Usu\u00e1rio n\u00e3o encontrar arquivo de imagem para anexar  - Usu\u00e1rio n\u00e3o criar uma nota  - Arquivo de imagem incompat\u00edvel Exce\u00e7\u00e3o - Dispositivo sem arquivo de imagem  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 11: Cen\u00e1rio 10  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c11-o-usuario-deveria-poder-pesquisar-por-suas-anotacoes","title":"C11- O usu\u00e1rio deveria poder pesquisar por suas anota\u00e7\u00f5es","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Pesquisar nas anota\u00e7\u00f5es Objetivo Usu\u00e1rio quer pesquisar um trecho de texto dentro da anota\u00e7\u00e3o Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Criar uma nota, escrever na nota  - Local: Na faculdade  - Tempo: Dia anterior uma prova te\u00f3rica de programa\u00e7\u00e3o (\u00e0 tarde) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio clica no \u00edcone de pesquisar um trecho de texto  - Usu\u00e1rio digita o trecho ou palavra que deseja encontrar  - O aplicativo destaca trechos que correspondem \u00e0 pesquisa  - Usu\u00e1rio navega pela nota do in\u00edcio ao fim saltando entre os trechos destacados  - Usu\u00e1rio encontra o trecho desejado Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o ter criado uma nota  - Usu\u00e1rio selecionar uma nota sem conte\u00fado Exce\u00e7\u00e3o - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 12: Cen\u00e1rio 11  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c012-o-usuario-deveria-poder-compartilhar-notas-com-outras-pessoas","title":"C012- O usu\u00e1rio deveria poder compartilhar notas com outras pessoas","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Compartilhar anota\u00e7\u00f5es Objetivo Usu\u00e1rio quer compartilhar notas com outros usu\u00e1rios Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Criar uma nota  - Local: Em casa  - Tempo: Dia de forma\u00e7\u00e3o dos grupos de trabalho (\u00e0 tarde) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio seleciona a anota\u00e7\u00e3o que deseja compartilhar  - Usu\u00e1rio clica na funcionalidade para colaborar  - Aplicativo cria uma caixa de texto para digitar um endere\u00e7o de email  - Usu\u00e1rio digita endere\u00e7o de email do usu\u00e1rio com o qual deseja compartilhar a nota  - Aplicativo envia solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o para o endere\u00e7o de email  - Usu\u00e1rio destinat\u00e1rio aceita o pedido de colabora\u00e7\u00e3o Restri\u00e7\u00f5es - Destinat\u00e1rio n\u00e3o possui conta no aplicativo  - Usu\u00e1rio n\u00e3o ter criado uma nota  - Usu\u00e1rio n\u00e3o sabe o endere\u00e7o de email de outro usu\u00e1rio Exce\u00e7\u00e3o - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 13: Cen\u00e1rio 12  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#c013-o-aplicativo-deve-permitir-a-adicao-de-etiquetas-nas-notas-para-facilitar-a-organizacao","title":"C013- O aplicativo deve permitir a adi\u00e7\u00e3o de etiquetas nas notas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o","text":"Elemento Desci\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Colocando etiquetas (tags) nas anota\u00e7\u00f5es Objetivo Usu\u00e1rio quer catalogar suas notas com etiquetas Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: Criar uma nota, Criar uma etiqueta  - Local: Em casa  - Tempo: Dia anterior ao in\u00edcio das aulas (manh\u00e3) Recursos - Celular  - Aplicativo Ator Usu\u00e1rio Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio seleciona a anota\u00e7\u00e3o que deseja colocar uma etiqueta  - Usu\u00e1rio clica na funcionalidade de colocar uma etiqueta  - Usu\u00e1rio seleciona qual etiqueta ser\u00e1 atrelada \u00e0 nota  Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o ter criado uma nota  - Usu\u00e1rio n\u00e3o ter criado uma etiqueta  Exce\u00e7\u00e3o - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - Aplicativo travou <p> Tabela 14: Cen\u00e1rio 13  Autor: Leonardo</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Slides Requisitos - aula 10. Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Elicita\u00e7\u00e3o, modelagem e an\u00e1lise.</p> <p>[2] CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf.</p> <p>[3] Reposit\u00f3rio de disciplina: Lichess</p>"},{"location":"modelagem/cen%C3%A1rios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mylena e Leonardo Kau\u00e3 <code>1.1</code> 04/06/2023 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a entrega 3 Leonardo Ian"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar \u00e9 uma tecnica de modelagem que captura os requisitos de sistema que n\u00e3o foram identificados nos casos de uso, como por exemplo: requisitos reguladores, atributos de qualidade do sistema, sistemas operacionais, requisitos de compatiblidade e restri\u00e7\u00f5es de design.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o deste artefacto, foi utilizado o modelo FURPS+, na qual definimos os requisitos de sistema com base em:</p> <ul> <li>Funcionalidade;</li> <li>Usabilidade;</li> <li>Confiabilidade;</li> <li>Performance;</li> <li>Suportabilidade;</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#definicoes-da-especificacao-suplementar","title":"Defini\u00e7\u00f5es da especifica\u00e7\u00e3o suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#funcionalidade","title":"Funcionalidade","text":"<p>Representa os aspectos funcionais do software, aqui, temos diversos subt\u00f3picos que variam de acordo com a aplica\u00e7\u00e3o. Os requisitos funcionais podem ser encontrados nos casos de uso.</p> <ul> <li>Recursos.</li> <li>Seguran\u00e7a.</li> <li>Conjunto de recursos.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<p>Avalia a interface com o usu\u00e1rio, podemos tratar a preven\u00e7\u00e3o de erros, est\u00e9tica, design, documenta\u00e7\u00e3o, consist\u00eancias e padr\u00f5es.</p> <ul> <li>Est\u00e9tica.</li> <li>Fatores humanos.</li> <li>Assistentes e agentes.</li> <li>Materiais de treinamento.</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</li> <li>Ajuda on-line e sens\u00edvel ao contexto.</li> <li>Consist\u00eancia na interface com o usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>Se refere \u00e0 capacidade de um aplicativo de realizar suas fun\u00e7\u00f5es de forma consistente, livre de erros e sem falhas ao longo do tempo.</p> <ul> <li>Frequ\u00eancia e gravidade de falha.</li> <li>Possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Possibilidade de previs\u00e3o.</li> <li>Tempo m\u00e9dio entre falhas.</li> <li>Exatid\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#performance","title":"Performance","text":"<p>Diz respeito a capacidade do aplicativo em atender aos requisitos de desempenho estabelecidos na especifica\u00e7\u00e3o suplementar.</p> <ul> <li>Tempo de resposta.</li> <li>Consumo de recursos.</li> <li>Escalabilidade.</li> <li>Disponibilidade.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":"<p>Corresponde \u00e0 capacidade do software em fornecer suporte, tanto para si pr\u00f3prio quanto para o usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Testabilidade.</li> <li>Adaptabilidade.</li> <li>Manutenibilidade.</li> <li>Compatibilidade.</li> <li>Instalabilidade.</li> <li>Portabilidade.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#mais","title":"+ (Mais)","text":"<p>O modelo FURPS+ inclui um \"+\" que representa requisitos adicionais, tais como:</p> <ul> <li>Requisitos de design: relacionados com a estrutura e a arquitetura do sistema, tais como a especifica\u00e7\u00e3o do banco de dados a ser utilizado.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o: especifica\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o, como o uso de bibliotecas nativas ou de terceiros.</li> <li>Interface: especifica\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00f5es e acessos externos, por exemplo, integra\u00e7\u00e3o via servi\u00e7os web (WS) ou REST.</li> <li>F\u00edsico: determina\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es de hardware e implanta\u00e7\u00e3o, por exemplo, espa\u00e7o em disco (HD) e mem\u00f3ria RAM.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#especificacao-suplementar_1","title":"Especifica\u00e7\u00e3o suplementar","text":"ID Requisito Categoria Requisito Funcional (RF) ou Requisito n\u00e3o Funcional (RNF) INT07 O aplicativo salvar\u00e1 a nota em at\u00e9 1 segundo P RNF INT09 O aplicativo abrir\u00e1 em um tempo limite de at\u00e9 2 segundos P RNF INT10 Deve ser poss\u00edvel fazer notas sem internet U RF B19 O aplicativo deve ser confi\u00e1vel e est\u00e1vel, evitando falhas ou perda de dados. C RNF B20 O aplicativo deve ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, com uma interface clara e simples. U RNF B22 O aplicativo deve garantir a seguran\u00e7a e privacidade das notas dos usu\u00e1rios, protegendo-as contra acesso n\u00e3o autorizado ou perda de dados. S RNF B23 O aplicativo deve ser acess\u00edvel para usu\u00e1rios com defici\u00eancias visuais ou motoras, com recursos como suporte a leitores de tela e op\u00e7\u00f5es de zoom. S RNF B24 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel em v\u00e1rias plataformas, como iOS, Android, Windows e Mac, para garantir que os usu\u00e1rios possam acessar suas notas em qualquer dispositivo. P RNF B25 O aplicativo deve estar dispon\u00edvel para uso sempre que o usu\u00e1rio precisar, sem interrup\u00e7\u00f5es ou indisponibilidades n\u00e3o planejadas. U RNF B26 O aplicativo deve ser otimizado para usar recursos do dispositivo de forma eficiente, como CPU, mem\u00f3ria e bateria. P RNF B27 O aplicativo deve ser facilmente mantido e atualizado, com um c\u00f3digo limpo e bem documentado. S RNF ENT01 O aplicativo deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de notas de forma f\u00e1cil e r\u00e1pida, sem muitas etapas U RNF ENT09 O aplicativo deve permitir o login com diferentes op\u00e7\u00f5es, como e-mail, Google ou Facebook, para facilitar o acesso ao aplicativo ap\u00f3s formata\u00e7\u00e3o ou troca de dispositivo S RF GLO03 Ser capaz de ler e editar arquivos de texto de outras fontes U RF <p>Tabela 1: Resultado da especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Autores: Ana e Kau\u00e3</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523104/mod_resource/content/1/Especificacao_Suplementar_Exemplo.pdf  [2] https://qualidadebr.wordpress.com/2008/07/10/furps/</p>"},{"location":"modelagem/especificacao_suplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana e Kau\u00e3 Leonardo <code>1.1</code> 06/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e do quadro Ana e Kau\u00e3 Leonardo <code>1.2</code> 08/05/2023 Finalizando documento Ana e Kau\u00e3 Leonardo <code>1.3</code> 04/06/2023 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a entrega 3 Leonardo Ian"},{"location":"modelagem/lexico/","title":"L\u00e9xico","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O L\u00e9xico \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. Os engenheiros de requisitos t\u00eam como objetivo encontrar frases e s\u00edmbolos espec\u00edficos para aplica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito com uma no\u00e7\u00e3o e um impacto, onde a no\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com o s\u00edmbolo e o impacto com a descri\u00e7\u00e3o dos efeitos do s\u00edmbolo na aplica\u00e7\u00e3o ou do efeito da aplica\u00e7\u00e3o sobre o s\u00edmbolo.</p> <p>Para essas descri\u00e7\u00f5es, s\u00e3o aplicados os princ\u00edpios da circularidade e do vocabul\u00e1rio m\u00ednimo. O princ\u00edpio da circularidade estabelece que cada extens\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o ou conota\u00e7\u00e3o deve referir-se a outros s\u00edmbolos da linguagem. Al\u00e9m disso, a descri\u00e7\u00e3o deve utilizar um conjunto limitado de palavras com significado claro (vocabul\u00e1rio m\u00ednimo), evitando termos excessivamente t\u00e9cnicos ou amb\u00edguos.</p> <p>L\u00e9xicos podem ser clasificados como verbos, objetos ou estados. Os l\u00e9xicos do tipo verbo s\u00e3o aqueles cuja no\u00e7\u00e3o consiste em um agente que realiza os procedimentos, e cujo impacto \u00e9 o reflexo da a\u00e7\u00e3o do agente. Os de tipo objeto possuem a defini\u00e7\u00e3o do objeto em quest\u00e3o na no\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos outros objetos com os quais se relaciona, e no impacto s\u00e3o descritas as a\u00e7\u00f5es que podem ser aplicadas no objeto. Por fim, os estados apresentam seu significado e quais a\u00e7\u00f5es levam a esse estado na no\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico, e seu impacto consiste nos estados e a\u00e7\u00f5es que podem ocorrer a partir do estado em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#modelo-de-lexico","title":"Modelo de L\u00e9xico","text":"<p>Os l\u00e9xicos foram identificados por meio do uso do aplicativo SimpleNote e a seguir temos um exemplo de l\u00e9xico:</p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Nome do L\u00e9xico Sin\u00f4nimo S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o do efeito Verbo/Objeto/Estado <p> Tabela 1: Modelo dos l\u00e9xicos (Fonte: Jo\u00e3o e Beatriz, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#descricao-dos-lexicos","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/lexico/#l01-usuario","title":"L01 - Usu\u00e1rio","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio User Indiv\u00edduo que usar\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o e suas funcionalidades Realiza as tarefas: editar nota, criar, pesquisar, enviar, importar e exportar Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l02-editar-nota","title":"L02 - Editar nota","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Editar nota Alterar anota\u00e7\u00e3o Capacidade do usu\u00e1rio alterar o texto inserido na nota Altera informa\u00e7\u00f5es contidas nas anota\u00e7\u00f5es Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l03-fixar","title":"L03 - Fixar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Fixar cravar, colar, espetar Fixar anota\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio pode fixar suas anota\u00e7\u00f5es no topo Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l04-tag","title":"L04 - Tag","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Tag Etiqueta, r\u00f3tulo Colocar tags O usu\u00e1rio pode dividir suas anota\u00e7\u00f5es por tags Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l05-historico","title":"L05 - Hist\u00f3rico","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rico Antecedentes Olhar hist\u00f3rico O usu\u00e1rio pode ver o hist\u00f3rico de suas anota\u00e7\u00f5es Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l06-criar","title":"L06 - Criar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Criar Adicionar A\u00e7\u00e3o de criar uma nova nota Permite a cria\u00e7\u00e3o de notas Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l07-pesquisar","title":"L07 - Pesquisar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Pesquisar Procurar, buscar Procurar por uma nota j\u00e1 escrita O usu\u00e1rio pode pesquisar por t\u00edtulo de notas ou tags Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l08-lixo","title":"L08 - Lixo","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Lixo Deletados, jogadas fora O usu\u00e1rio pode encontrar notas que foram deletadas O usu\u00e1rio pode restaurar notas que foram apagadas por engano ou apagar elas por definitivo Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l09-colaboradores","title":"L09 - Colaboradores","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Coladoradores Ajudantes, amigos Pessoa adicionada pelo usu\u00e1rio para contribuir com alguma nota Ajudar o propriet\u00e1rio da nota com anota\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es \u00fateis Estado"},{"location":"modelagem/lexico/#l10-nota","title":"L10 - Nota","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Nota Anota\u00e7\u00e3o Inst\u00e2ncia em que o usu\u00e1rio escreve Ferramenta principal de uso do usu\u00e1rio Objeto"},{"location":"modelagem/lexico/#l11-excluida","title":"L11 - Exclu\u00edda","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Exclu\u00edda Apagada Nota foi movida para o lixo ou deletada permanentemente Permite remover notas Estado"},{"location":"modelagem/lexico/#l12-enviar","title":"L12 - Enviar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Enviar Compartilhar Compartilha a nota com outras pessoas Permite o compartilhamento de notas Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l13-importar","title":"L13 - Importar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Importar Carregar Importa notas de outro app Permite receber notas anteriores \u00e0 conta do usu\u00e1rio Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l14-exportar","title":"L14 - Exportar","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Exportar Salvar Exporta a nota em outro arquivo ou formato Permite enviar a nota em outros formatos Verbo"},{"location":"modelagem/lexico/#l15-tema","title":"L15 - Tema","text":"L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Tema Cor, Apar\u00eancia Troca o tema do app entre claro e escuro Permite alterar a luminosidade e apar\u00eancia Estado"},{"location":"modelagem/lexico/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Slides Requisitos - aula 10. Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Elicita\u00e7\u00e3o, modelagem e an\u00e1lise.</p> <p>[2] Reposit\u00f3rio de disciplina: Lichess</p>"},{"location":"modelagem/lexico/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o e Beatriz Ana <code>1.1</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos Jo\u00e3o e Beatriz Ana <code>1.2</code> 04/06/2023 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a entrega 3 Leonardo Ian"},{"location":"modelagem/nfr/","title":"NFR framework","text":""},{"location":"modelagem/nfr/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>NFR \u00e9 um framework conceitual que utiliza o modelo Softgoal Interdependency Graph (SIG). Ele tem como foco os requisitos N\u00e3o-Funcionais do aplicativo.  O Framework utiliza de softgoals, um objetivo que n\u00e3o possui uma clara defini\u00e7\u00e3o nem crit\u00e9rios de satisfa\u00e7\u00e3o precisos. S\u00e3o utilizados para representar Requisitos  N\u00e3o-Funcionais e podem estar inter-relacionados, expressando a influ\u00eancia de uma softgoal em outro.</p> <p>Os softgoals s\u00e3o separados em 3 tipos:</p> <ul> <li>NFR Softgoal: \u00c9 um requisito n\u00e3o-funcional que \u00e9 considerado durante a an\u00e1lise, a fim de determinar se ele ser\u00e1 ou n\u00e3o implementado.  Esses requisitos s\u00e3o vistos como atributos de qualidade e s\u00e3o avaliados para garantir que o produto final atenda aos padr\u00f5es desejados. Em outras palavras, eles s\u00e3o crit\u00e9rios usados para avaliar a qualidade do produto.</li> <li>Softgoal de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: S\u00e3o funcionalidades que permitem viabilizar ou n\u00e3o as caracter\u00edsticas abstratas. Ou seja, elas s\u00e3o respons\u00e1veis por transformar os requisitos n\u00e3o-funcionais em funcionalidades tang\u00edveis, que podem ser implementadas no sistema.  Em resumo, as funcionalidades s\u00e3o a materializa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas abstratas em algo concreto e mensur\u00e1vel</li> <li>Claim Softgoal (Argumentation): \u00c9 a nota\u00e7\u00e3o que pode ser adicionada ao modelo para argumentar um ponto espec\u00edfico da modelagem e \u00e9 escrita em linguagem natural.  Essa nota\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma de expressar ideias ou justificativas sobre o modelo e pode ajudar a explicar o racioc\u00ednio por tr\u00e1s de certas escolhas.</li> </ul> <p>Al\u00e9m dessa separa\u00e7\u00e3o, cada um desses softgoals podem ser especificados, serem descritos em formade sub-requisitos:</p> <ul> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Softgoal NFR: Essa t\u00e9cnica que permite uma melhor organiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos softgoals NFR.</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: Essa t\u00e9cnica possibilita a defini\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o geral e a cria\u00e7\u00e3o de casos mais especificos.</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Afirma\u00e7\u00e3o (Claims): Essa t\u00e9cnica permite reafirmar ou negar as justificativas espec\u00edficas do projeto.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o: Essa \u00e9 um tipo especial de separa\u00e7\u00e3o, na qual um softgoal \u00e9 refinado em outro softgoal com o mesmo tipo e t\u00f3picos, mas com uma prioridade associada.</li> </ul> <p>Esse refinamento s\u00e3o especifica\u00e7\u00f5es dos softgoals e s\u00e3o contribui\u00e7\u00f5es e existe 10 tipos. Esses s\u00e3o:</p> Contribui\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Nota\u00e7\u00e3o MAKE FILHO com contribui\u00e7\u00e3o t\u00e3o positiva a ponto de satisfazer o PAI sob a perspectiva dos envolvidos. ++ HELP FILHO com contribui\u00e7\u00e3o positiva parcial, que sozinho n\u00e3o chega a satisfazer o PAI sob a perspectiva dos envolvidos. + UNKNOWN FILHO n\u00e3o afeta o PAI. ? HURT FILHO com contribui\u00e7\u00e3o negativa parcial, que sozinho n\u00e3o chega a negar o PAI sob a perspectiva dos envolvidos. - BREAK FILHO com contribui\u00e7\u00e3o t\u00e3o negativa a ponto de negar o PAI sob a perspectiva dos envolvidos -- SOME + FILHO com contribui\u00e7\u00e3o positiva, cuja intensidade n\u00e3o se pode determinar. SOME + SOME - FILHO com contribui\u00e7\u00e3o negativa, cuja intensidade n\u00e3o se pode determinar SOME - AND \u201cPai\u201d \u00e9 satisfeito se_somente_se todos os \u201cfilhos\u201d forem satisfeitos sob a perspectiva dos envolvidos AND OR \u201cPai\u201d \u00e9 satisfeito se_somente_se um dos \u201cfilhos\u201d \u00e9 satisfeito sob a perspectiva dos envolvidos OR EQUAL Ambos compartilham o mesmo label ="},{"location":"modelagem/nfr/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome Cargo T\u00e9cnica Beatriz Equipe de modelagem Persona: Alic\u00eda Leonardo Equipe de prioriza\u00e7\u00e3o Entrevistas da elicita\u00e7\u00e3o Mylena Equipe de elicita\u00e7\u00e3o P\u00fablico alvo: question\u00e1rio Paulo Product Owner Membro do grupo 4"},{"location":"modelagem/nfr/#nfr","title":"NFR","text":"<p>Foram feitos 4 tipos de NFR: usabilidade (figura 2), disponibilidade (figura 3), portabilidade (figura 4) e performance (figura 5). </p>"},{"location":"modelagem/nfr/#legenda","title":"Legenda","text":"Figura 1: Legenda"},{"location":"modelagem/nfr/#nfr-1-usabilidade","title":"NFR-1 Usabilidade","text":"Figura 2: NFR-1 Usabilidade"},{"location":"modelagem/nfr/#nfr-2-disponibilidade","title":"NFR-2 Disponibilidade","text":"Figura 3: NFR-2 Disponibilidade"},{"location":"modelagem/nfr/#nfr-3-portabilidade","title":"NFR-3 Portabilidade","text":"Figura 4: NFR-3 Portabilidade"},{"location":"modelagem/nfr/#nfr-4-performance","title":"NFR-4 Performance","text":"<p>Na figura 5 temos o diagrama de performance. Para a sua elabora\u00e7\u00e3o foram utilizados requisitos n\u00e3o funcionais elecitados por meio das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o.</p>   Figura 5: NFR-4 Performance"},{"location":"modelagem/nfr/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Reposit\u00f3rio de disciplina do semestre passado- Lichess</p> <p>[2] Slides da aula da professora Milene.</p> <p>[3] NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados</p>"},{"location":"modelagem/nfr/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Mylena, Beatriz e Leonardo Ana Beatriz"},{"location":"modelagem/agil/User_story/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/User_story/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para a cria\u00e7\u00e3o do artefacto, foi efetuado uma reuni\u00e3o com os seguintes membros: |Nome|Cargo| |----|-----| |J\u00falio C\u00e9sar|PO| |Kau\u00e3|Equipe de desenvolvimento| |Ana Beatriz|Equipe de desenvolvimento|</p>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste artefacto ser\u00e1 realizado as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do aplicativo Simplenote. Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio \u00e9 uma tecnica de modelagem \u00e1gil que permite que a equipe entenda a necessidade do usu\u00e1rio e trabalhe em cima dessas necessidades de maneira eficiente.</p>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#o-que-sao-historias-de-usuario","title":"O que s\u00e3o hist\u00f3rias de usu\u00e1rio ?","text":"<p>Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o as menores unidades de trabalho de uma estrutura \u00e1gil que s\u00e3o escritas a partir da pespectiva de um usu\u00e1rio final, por vezes, em um projeto real, elas s\u00e3o quebradas em unidades menores que chamamos de \"Spikes\" feitas em reuni\u00f5es de \"refinamento\". As mesmas visam contar uma \"hist\u00f3ria\" do porque uma feature \u00e9 necess\u00e1ria para o produto de modo que seja mais f\u00e1cil entender qual a finalidade de determinado requisito. As hist\u00f3rias possuem determinadas dimens\u00f5es, s\u00e3o elas:</p> <ul> <li>Funcionais: usu\u00e1rio(Qual o usu\u00e1rio ?), a\u00e7\u00e3o(Oque o usu\u00e1rio vai fazer ?), dados (Quais detalhes temos ?) e controle(Existe limite na a\u00e7\u00e3o ?).</li> <li>N\u00e3o funcionais: interface (Por onde ?) e qualidade(Oque precisa ser garantido ?).</li> </ul> <p>Com essas dimens\u00f5es, podemos montar propriamente a estrutura das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o pontos importantes da modelagem \u00e1gil pois trazem v\u00e1rios benef\u00edcios, como:</p> <ul> <li>Ritmo de equipe: com os requisitos particionados, a equipe pode gerar um ritmo afim de gerar pequenos desafios semanalmente.</li> <li>Permitem colabora\u00e7\u00e3o: incentivam o pensamento cr\u00edtico da equipe afim de que possa atender melhor o usu\u00e1rio.</li> <li>Torna o produto tang\u00edvel: com a exist\u00eancia de uma sumariza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados, pode-se entender melhor oque deve ser feito.</li> <li>Dentre v\u00e1rios outros beneficios.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A princ\u00edpio, durante o projeto foram elicitados os requisitos do aplicativo atrav\u00e9s de tecnicas como:</p> <ul> <li>Brainstorming</li> <li>Entrevista</li> <li>Gloss\u00e1rio</li> <li>Instrospec\u00e7\u00e3o</li> <li>Personas</li> <li>Question\u00e1rio</li> <li>Storytelling</li> </ul> <p>Posteriormente, foi efetuado a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados com as tecnicas de:</p> <ul> <li>FTF</li> <li>MosCow</li> <li>TLE</li> </ul> <p>Ent\u00e3o, as funcionalidades foram escritas de maneira r\u00e1pida e padronizada seguindo as especifica\u00e7\u00f5es presentes no Backlog.E por fim, foi efetuado uma valida\u00e7\u00e3o do documento atrav\u00e9s de uma reuni\u00e3o com o pseudo-PO do projeto.</p>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#padrao-de-historia-de-usuario","title":"Padr\u00e3o de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio","text":"<p>Para escrever as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, devemos seguir as dimens\u00f5es j\u00e1 especificadas neste documento, assim, para a modelagem da hist\u00f3rias de usu\u00e1rio deste projeto, devemos ter as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>ID : Identificador das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, como o documento foi organizado em toggles, est\u00e3o presentes no titulo dos mesmos.</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: Deve conter a estrutura (Eu, como ... desejo ... para que ...).</li> <li>Tema: referente a qual tema a hist\u00f3ria est\u00e1 relacionada.</li> <li>Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: conjunto de atributos que uma funcionalidade deve ter para ser considerada \"aceita\".</li> <li>Prioridade: N\u00edvel de import\u00e2ncia da US no projeto, pode ser definida como alta, m\u00e9dia ou baixa levando em conta fatores como valor para o usu\u00e1rio, facilidade de implementa\u00e7\u00e3o, depend\u00eancias tecnicas e restri\u00e7\u00f5es de prazo.</li> <li>Dificuldade de Implementa\u00e7ao(DI): relacionado a dificultade de implementar, podemos defini-la em baixa, m\u00e9dia e alta.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#historias-de-usuario_1","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>Em seguida, temos as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio:</p> US01 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever uma nota com tamanho de minha prefer\u00eancia para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o. Notas -O sistema deve permitir escrever notas de tamanho vari\u00e1vel.-O sistema deve salvar a nota em at\u00e9 1 segundo.-O sistema deve disponibilizar o salvamento automatico das notas. Alta Baixa <p> Tabela 1: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 1 (Fonte: Autores, 2023).</p> US02 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo visualizar minhas notas, para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o. Notas -O sistema deve permitir visualizar minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o.-O sistema carregar as notas sem internet. Alta Baixa <p> Tabela 2: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 2 (Fonte: Autores, 2023).</p> US03 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo editar minhas notas, para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o. Notas -O sistema deve permitir editar as notas j\u00e1 criadas. Alta Baixa <p> Tabela 3: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 3 (Fonte: Autores, 2023).</p> US04 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder recuperar minhas notas ap\u00f3s mov\u00ea-las para a lixeira. Notas -O sistema deve ser capaz de recuperar notas deletados.-O sistema deve disponibilizar as notas movidas para a lixeira para visualiza\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Baixa <p> Tabela 4: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 4 (Fonte: Autores, 2023).</p> US05 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, Como usu\u00e1rio, desejo que minhas notas sejam sincronizadas automaticamente em todos os meus dispositivos, garantindo que eu tenha acesso atualizado em qualquer lugar. Sistema -O Aplicativo oferecer suporte para diversos sistemas operacionais.-O aplicativo deve fornecer interfaces adaptadas para cada tipo de plataforma.-O Aplicativo deve manter sempre as notas atualizadas em qualquer dispositivo Alta Baixa <p> Tabela 5: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 5 (Fonte: Autores, 2023).</p> US06 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu como usu\u00e1rio, quero poder desenhar \u00e0 m\u00e3o livre em minhas notas para adicionar esbo\u00e7os, diagramas ou ideias visualmente. Sistema -O usu\u00e1rio deve ser fazer desenhos no aplicativo.-O usu\u00e1rio deve ter em sua disposi\u00e7\u00e3o elementos para montar diagramas. Baixa M\u00e9dia <p> Tabela 6: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 6 (Fonte: Autores, 2023).</p> US07 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo excluir minhas notas para que eu possa me organizar melhor no aplicativo. Notas -O sistema deve ser capaz de excluir as notas.-O sistema deve permitir haver uma \"lixeira\" para armazenar as notas excluidas  Alta Baixa <p> Tabela 7: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 7 (Fonte: Autores, 2023).</p> US08 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo separar minhas notas com tags, e filtr\u00e1-las caso queira. Notas -O sistema deve poder utilizar-se de tags edit\u00e1veis. -O sistema deve poder filtrar minhas notas usando as tags. Baixa Baixa <p> Tabela 8: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 8 (Fonte: Autores, 2023).</p> US09 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo separar minhas notas em pastas para que eu possa me organizar melhor no aplicativo. Notas -O sistema deve ser capaz de organizar as notas em pastas.-O sistema deve ser capaz de pesquisar por estas pastas-O sistema deve permitir a visualiza\u00e7\u00e3o de todas as pastas. Baixa Baixa <p> Tabela 9: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 9 (Fonte: Autores, 2023).</p> US10 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever em Latex ou equivalentes para notas mais acad\u00eamicas. Notas -O sistema deve permitir escrever em outros formatos como o Latex. Baixa Baixa <p> Tabela 10: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 10 (Fonte: Autores, 2023).</p> US11 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever em Markdown ou equivalente para notas mais bem formatadas. Notas -O sistema deve permitir escrever em Markdown. Baixa Baixa <p> Tabela 11: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 11 (Fonte: Autores, 2023).</p> US12 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder anexar imagens as minhas notas para maior dinamicidade com o aplicativo. Notas -O sistema deve permitir com que o usu\u00e1rio anexe imagens as notas.-O sistema deve poder salvar essas imagens em at\u00e9 1 segundo. M\u00e9dia Baixa <p> Tabela 12: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 12 (Fonte: Autores, 2023).</p> US13 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI  Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder baixar uma c\u00f3pia de uma nota no meu dispositivo para acess\u00e1-la offline ou para fins de backup. Notas -O usu\u00e1rio deve poder acessar a nota offline.-O usu\u00e1rio deve poder baixar a c\u00f3pia de uma nota na interface do aplicativo. Alta Baixa <p> Tabela 13: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 13 (Fonte: Autores, 2023).</p> US14 Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Tema Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o Prioridade DI Eu como usu\u00e1rio, quero que minhas notas sejam salvas automaticamente enquanto eu as edito, para evitar perda de dados em caso de falhas ou interrup\u00e7\u00f5es inesperadas. Notas -O sistema deve salvar as notas automaticamente Alta M\u00e9dia <p> Tabela 14: Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 14 (Fonte: Autores, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#validacao-das-historias-de-usuario","title":"Valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":"<p>Para a valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foi feita uma entrevista com o product owner(PO) J\u00falio C\u00e9sar que est\u00e1 disponivel neste link. A reuni\u00e3o foi feita pelo Teams no dia 13/06/2023 \u00e0s 21 horas,ap\u00f3s a entrevista, foram feitas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] https://www.atlassian.com/br/agile/project-management/user-stories  [2] https://www.youtube.com/watch?v=pLJ3LxR292w</p>"},{"location":"modelagem/agil/User_story/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Mylena <code>1.1</code> 13/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o das user stories Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Mylena <code>1.2</code> 24/05/2023 Mudan\u00e7as pontuais Kau\u00e3 Mylena <code>1.3</code> 13/06/2023 Mudan\u00e7as nas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e textos Kau\u00e3 Mylena"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O backlog do produto \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o priorizada de requisitos e funcionalidades do projeto que trazem benef\u00edcios comerciais para o cliente. Novos itens podem ser acrescentados ao backlog em qualquer momento durante o projeto. Os requisitos s\u00e3o descritos em diferentes n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o, que variam desde temas, que s\u00e3o a forma mais abstrata, at\u00e9 hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, que s\u00e3o a forma mais concreta.</p> <p>O Backlog do Produto foi escolhido pois ele prioriza as necessidades e desejos do cliente em um projeto, oferecendo flexibilidade, transpar\u00eancia e comunica\u00e7\u00e3o eficaz, permitindo ajustes r\u00e1pidos de acordo com as mudan\u00e7as. Sendo assim, o backlog do produto garante a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente e impulsiona o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O backlog do produto foi realizado a partir da an\u00e1lise e revis\u00e3o dos requisitos funcionais coletados. Em seguida, esses requisitos foram agrupados em temas e \u00e9picos, que foram utilizados como base para cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Brainstorming</li> <li>Entrevista</li> <li>Gloss\u00e1rio</li> <li>Instrospec\u00e7\u00e3o</li> <li>Personas</li> <li>Question\u00e1rio</li> <li>Storytelling</li> </ul> <p>Posteriormente, foi efetuado a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados com as tecnicas de:</p> <ul> <li>FTF</li> <li>MosCow</li> <li>TLE</li> </ul> <p>Os \u00e9picos e temas foram escritos de maneira \u00e1gil e padronizada, garantindo consist\u00eancia com os requisitos funcionais identificados. Para garantir a qualidade do documento, uma valida\u00e7\u00e3o foi realizada por meio de uma reuni\u00e3o com o pseudo-Product Owner (PO) do projeto. Nessa reuni\u00e3o, foi discutido e revisado o conte\u00fado, buscando alinhar as expectativas e garantir que as necessidades do projeto fossem adequadamente refletidas no backlog do produto.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#elicitacao-de-requisitos","title":"Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Ser\u00e3o apresentados todos os requisitos funcionais elicitados durante o processo de elicita\u00e7\u00e3o.</p> <p> Identificador Requisito Rastreabilidade RF01 Escrever notas em conjunto com outros usu\u00e1rios ST01 RF02 Criar checklists nas notas ST02 RF03 Compartilhar publicamente as notas existentes. ST03 RF04 Desenhar nas notas ST04 RF05 Poder baixar uma c\u00f3pia da nota no dispositivo ST06 RF06 Deve ser poss\u00edvel escrever uma nota INT01 RF07 Deve ser poss\u00edvel excluir a nota INT02 RF08 Deve ser possivel recuperar a nota depois de exclu\u00edda INT03 RF09 O usu\u00e1rio poder\u00e1 compartilhar suas anota\u00e7\u00f5es com outras pessoas atraves de um link INT04 RF10 O usu\u00e1rio poder\u00e1 usar markdown INT05 RF11 O usu\u00e1rio ser\u00e1 capaz de ver informa\u00e7\u00f5es sobre sua nota INT06 RF12 Para o primeiro acesso do usu\u00e1rio, deve ter uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o aplicativo e as suas funcionalidades INT08 RF13 O usu\u00e1rio poder\u00e1 separar suas notas em pastas INT11 RF14 O usu\u00e1rio poder\u00e1 definir templates para suas notas INT12 RF15 Possibilidade de usar marca\u00e7\u00e3o de texto (negrito, it\u00e1lico, etc) GLO01 RF16 Possibilidade de criar checklists dentro das notas GLO04 RF17 Salvamento autom\u00e1tico das notas GLO05 RF18 Capacidade de criar no dispositivo um arquivo c\u00f3pia de uma nota GLO06 RF19 Sincroniza\u00e7\u00e3o das notas em tempo real em diferentes dispositivos ENT02 RF20 Permitir a adi\u00e7\u00e3o de etiquetas nas notas para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o ENT03 RF21 Possuir um editor de texto avan\u00e7ado para permitir a utiliza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o <code>toggle</code> ENT04 RF22 Permitir o compartilhamento de notas com outras pessoas, por meio de um link ou por e-mail ENT05 RF23 O usu\u00e1rio deve poder editar Anota\u00e7\u00e3o INT13 <p></p> <p> Tabela 1: Requisitos funcionais elicitados (Fonte: Autor, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#_1","title":"Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#backlog","title":"Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#temas","title":"Temas","text":"<p>Foram identificados dois grandes temas durante a etapa de verifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos requisitos. S\u00e3o eles:</p> <ul> <li>Notas: Engloba as funcionalidades relacionadas as notas do aplicativo como cria\u00e7\u00e3o, visuzliza\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o.</li> <li>Sistema: Trata sobre as funcionalidades do sistema em si, envolvendo aspectos t\u00e9cnicos e de suporte.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p>Os \u00e9picos s\u00e3o muito importantes no desenvolvimento de produtos de software, consistem basicamente em hist\u00f3rias de usu\u00e1rio que descrevem funcionalidades importantes que o produto de forma a atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Elas s\u00e3o escritas de maneira mais abstrata e gen\u00e9rica do que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio comuns, o que permite uma vis\u00e3o mais ampla do projeto.</p> <p>Neste t\u00f3pico, os \u00e9picos foram divididos em hist\u00f3rias de usu\u00e1rio menores e mais detalhadas para que possam ser implementados em partes menores e iterativamente.</p> <p>Com base nos temas, foi poss\u00edvel criar os seguintes \u00e9picos:</p> <p> Tema \u00c9picos ID Notas Gerenciamento de Notas: Todas as funcionalidades relacionadas as notas. EP01 Sistema Organiza\u00e7\u00e3o de notas: Funcionalidades relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o das notas. EP02 Suporte para formatos avan\u00e7ados de Notas: Envolve as funcionalidades relacionadas ao suporte de formatos de notas. EP03 Sincroniza\u00e7\u00e3o e armazenamento de notas: Garante a sincroniza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de notas em todos os dispositivos. EP04 <p></p> <p> Tabela 2: \u00c9picos Definidos (Fonte: autores, 2023).</p> <p>Cada \u00e9pico vai possuir suas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio correspondente, o que ser\u00e3o especificadas e detalhadas dentro do documento de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p> E01 - Gerenciamento de Notas \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Gerenciamento de notas EP01 <ul> <li>US01: Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever uma nota com tamanho de minha prefer\u00eancia para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>US02: Eu, como usu\u00e1rio, desejo visualizar minhas notas, para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>US03: Eu, como usu\u00e1rio, desejo editar minhas notas, para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>US04: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder recuperar minhas notas ap\u00f3s mov\u00ea-las para a lixeira.</li> <li>US07: Eu, como usu\u00e1rio, desejo excluir minhas notas para que eu possa me organizar melhor no aplicativo.</li> </ul> <p>         Tabela 3: \u00c9pico 1 - Gerenciamento de Notas (Fonte: autor, 2023).     </p> E02 - Organiza\u00e7\u00e3o de notas \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o de notas EP02 <ul> <li>US08: Eu, como usu\u00e1rio, desejo separar minhas notas com tags e filtr\u00e1-las caso queira.</li> <li>US09: Eu, como usu\u00e1rio, desejo separar minhas notas em pastas para que eu possa me organizar melhor no aplicativo.</li> </ul> <p>         Tabela 4: \u00c9pico 2 - Organiza\u00e7\u00e3o de notas (Fonte: autor, 2023).     </p> E03 - Suporte a Formatos Avan\u00e7ados de Notas \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Suporte a Formatos Avan\u00e7ados de Notas EP03 <ul> <li>US10: Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever em LaTeX ou equivalentes para notas mais acad\u00eamicas.</li> <li>US11: Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever em Markdown ou equivalente para notas mais bem formatadas.</li> <li>US12: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder anexar imagens as minhas notas para maior dinamicidade com o aplicativo.</li> </ul> <p>         Tabela 5: \u00c9pico 3 - Suporte a Formatos Avan\u00e7ados de Notas (Fonte: autor, 2023).     </p> E04 - Sincroniza\u00e7\u00e3o e armazenamento de notas \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Sincroniza\u00e7\u00e3o e armazenamento de notas EP04 <ul> <li>US05: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que minhas notas sejam sincronizadas automaticamente em todos os meus dispositivos, garantindo que eu tenha acesso atualizado em qualquer lugar.</li> <li>US06: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder desenhar \u00e0 m\u00e3o livre em minhas notas para adicionar esbo\u00e7os, diagramas ou ideias visualmente.</li> <li>US13: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder baixar uma c\u00f3pia de uma nota no meu dispositivo para acess\u00e1-la offline ou para fins de backup.</li> <li>US14: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que minhas notas sejam salvas automaticamente enquanto eu as edito, para evitar perda de dados em caso de falhas ou interrup\u00e7\u00f5es inesperadas.</li> </ul> <p>         Tabela 6: \u00c9pico 4 - Sincroniza\u00e7\u00e3o e armazenamento de notas (Fonte: autor, 2023).     </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#product-backlog","title":"Product BacklogNotas","text":"<p>Nas tabelas 6 e 7 possui o Backlog completo com os temas, \u00e9picos, Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (US), prioridade e origem dos requisitos.</p>  \u00c9pico   Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (US)   ID   Prioridade   Origem  E01 Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever uma nota com tamanho de minha prefer\u00eancia para que eu possa desenvolver             minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o. US01 Alta RF06 Eu, como usu\u00e1rio, desejo visualizar minhas notas, para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o.          US02 Alta RF11 Eu, como usu\u00e1rio, desejo editar minhas notas, para que eu possa desenvolver minhas notas na aplica\u00e7\u00e3o. US03 Alta RF06 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder recuperar minhas notas ap\u00f3s mov\u00ea-las para a lixeira. US04 M\u00e9dia RF08 Eu, como usu\u00e1rio, desejo excluir minhas notas para que eu possa me organizar melhor no aplicativo. US07 Alta RF07 <p>         Tabela 7: Tema - Notas (Fonte: autor, 2023).     </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#_2","title":"Backlog","text":"Sistema  \u00c9pico   Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio (US)   ID   Prioridade   Origem  E02 Eu, como usu\u00e1rio, desejo separar minhas notas com tags, e filtr\u00e1-las caso queira. US08 Baixa RF20 Eu, como usu\u00e1rio, desejo separar minhas notas em pastas para que eu possa me organizar melhor no aplicativo. US09 Baixa RF13 E03 Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever em LaTeX ou equivalentes para notas mais acad\u00eamicas. US10 Baixa RF15 Eu, como usu\u00e1rio, desejo escrever em Markdown ou equivalente para notas mais bem formatadas. US11 Baixa RF10 E04 Eu, como usu\u00e1rio, desejo que minhas notas sejam sincronizadas automaticamente em todos os meus dispositivos, garantindo que eu tenha acesso atualizado em qualquer lugar. US05 Alta RF19 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder desenhar \u00e0 m\u00e3o livre em minhas notas para adicionar esbo\u00e7os, diagramas ou ideias visualmente.          US06 Alta RF04 Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder baixar uma c\u00f3pia de uma nota no meu dispositivo para acess\u00e1-la offline ou para fins de backup. US13 Alta RF05 Eu, como usu\u00e1rio, desejo que minhas notas sejam salvas automaticamente enquanto eu as edito, para evitar perda de dados em caso de falhas ou interrup\u00e7\u00f5es inesperadas. US14 Alta RF17 <p>         Tabela 8: Tema - Sistema (Fonte: autor, 2023).     </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#validacao-das-historias-de-usuario-e-backlog","title":"Valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e Backlog","text":"<p>Para a valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, foi feita uma entrevista com o product owner(PO) J\u00falio C\u00e9sar que esta disponivel clicando neste link. A reuni\u00e3o foi feita pelo Teams no dia 13/06/2023 \u00e0s ,ap\u00f3s a entrevista, foram feitas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] https://www.atlassian.com/br/agile/project-management/user-stories </p> <p>[2] https://www.youtube.com/watch?v=pLJ3LxR292w</p> <p>[3] GOMES, Diego. Product Backlog - Introdu\u00e7\u00e3o [v\u00eddeo]. Agile Coach Diego Gomes. Publicado em 23 jun. 2020. Dispon\u00edvel em: https://youtu.be/z4ubaBwjCsU. Acesso em: 14 maio 2023.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Autor Descri\u00e7\u00e3o Revisor <code>1.0</code> 11/05/2023 Ana Beatriz Cria\u00e7\u00e3o do artefato Jo\u00e3o <code>1.1</code> 14/05/2023 Ana Beatriz e Ian Finaliza\u00e7\u00e3o da Tabela de RF Jo\u00e3o <code>1.2</code> 12/06/2023 Ana Beatriz Ajustes Jo\u00e3o <code>1.3</code> 13/06/2023 Ana Beatriz Ajustes Jo\u00e3o"},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/","title":"Aplicativo selecionado para o projeto da disciplina","text":""},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/#aplicativos-analisados","title":"Aplicativos analisados","text":"<p>Durante a fase inicial do projeto, os alunos apresentaram individualmente sugest\u00f5es de aplicativos com o objetivo de serem trabalhados pelo grupo durante a disciplina de Requisitos de Software. </p> <p>Baseando-se nessas escolhas, foram discutidas ideias a respeito de qual aplicativo seria mais adequado a abordagem durante a disciplina.  A sugest\u00e3o feita por cada membro do grupo pode ser observada abaixo.</p> Nome Aplicativo Ana Beatriz Pinterest Beatriz Crunchyroll Ian Shopee Jo\u00e3o chess.com Kau\u00e3 Twitch Leornado Desmos Mylena Ribon <p>A princ\u00edpio, o grupo tinha escolhido o aplicativo da Crunchyroll, mas o termo de uso n\u00e3o permitia que fiz\u00e9ssemos o trabalho, assim como alguns outros aplicativos que t\u00ednhamos cogitado. Por isso, levantamos uma nova lista de op\u00e7\u00f5es apenas com aplicativos de c\u00f3digo aberto, como Firefox, Ribon, osu!, Gimp, entre outros. Por fim, o aplicativo escolhido foi o Simplenote.</p>"},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/#aplicativo-escolhido-pela-equipe","title":"Aplicativo escolhido pela equipe","text":""},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/#o-que-e-o-simplenote","title":"O que \u00e9 o Simplenote?","text":"<p> Figura 1: Logo Simplenote . Fonte: Icons</p> <p> O Simplenote \u00e9 uma plataforma de anota\u00e7\u00f5es com suporte a Markdown e est\u00e1 dispon\u00edvel em diversas plataformas, incluindo Android, Linux, Windows, iOS e macOS. Ademais, as anota\u00e7\u00f5es podem ser facilmente acessadas atrav\u00e9s da maioria dos navegadores da web. </p> <p> O Simplenote foi desenvolvido pela Simperium em 2008 e teve uma vers\u00e3o premium lan\u00e7ada em 2009, que foi posteriormente suspensa quando a Automattic adquiriu o servi\u00e7o em 2013. Em maio de 2016, foi lan\u00e7ado um cliente oficial do Simplenote para Linux e, em agosto de 2016, a Automattic disponibilizou o c\u00f3digo-fonte dos seus aplicativos Simplenote para Android, Linux, iOS e macOS como c\u00f3digo aberto. </p>"},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/#porque-o-simplenote","title":"Porque o Simplenote?","text":"<p>A principal raz\u00e3o para escolher o Simplenote foi o fato de ser um aplicativo open source, o que nos permitiria utiliz\u00e1-lo sem preocupa\u00e7\u00f5es na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho. Al\u00e9m disso, trata-se de um aplicativo de f\u00e1cil uso e bastante acess\u00edvel, dispon\u00edvel em diversos pa\u00edses e com um grande n\u00famero de usu\u00e1rios. Por fim, a caracter\u00edstica de ser um aplicativo multiplataforma, dispon\u00edvel em iOS, Android, Linux, Windows e navegadores, tamb\u00e9m foi um fator determinante na nossa escolha.</p>"},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p> [1] Simplenote. Dispon\u00edvel em: https://simplenote.com/  </p> <p> [2] iOS, Android, and macOS Apps Now Open Source. Disponivel em: https://simplenote.com/blog/?s=open%20source </p> <p> [3] Termo de Uso. Disponivel em: https://simplenote.com/terms/     </p>"},{"location":"planejamento/Aplicativo%20Selecionado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/04/2022 O que \u00e9 e porque Beatriz e Leonardo Ian <code>2.0</code> 21/04/2022 O que \u00e9 e porque Beatriz Ian"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma pretendido","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 referente ao cronograma que ser\u00e1 seguido pela equipe durante o semestre de 2023.1 da disciplina de Requisitos de Software, com a finalizade de realizar o estudo da plantaforma Crunchyroll. O mesmo apresenta as datas limites de entrega e revis\u00e3o, juntamente com os autores e revisores, para cada etapa do desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-geral","title":"Cronograma geral","text":"Atividade Descri\u00e7\u00e3o Data Limite de Entrega Entrega 1 \u2013 planejamento App selecionado, tecnologias utilizadas, metodologia, reuni\u00f5es, cronograma do projeto e rich Picture. 17/04/2023 Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o. Perfil dos usu\u00e1rios, personas, t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto 01/05/2023 Entrega 3 -  Modelagem de Requisitos Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 17/05/2023 Entrega 4 - Modelagem de Requisitos \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFR Framework). 24/05/2023 Entrega 5-  An\u00e1lise de Requisitos Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 14/06/2023 Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade Ger\u00eancia II 21/06/2023"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronogramas-de-cada-ponto-de-controle","title":"Cronogramas de cada ponto de controle","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Metodologias 09/04/2023 11/04/2023 Kau\u00e3 Jo\u00e3o Ferramentas do projeto 09/04/2023 11/04/2023 Jo\u00e3o Kau\u00e3 Cronograma de atividades 14/04/2023 16/04/2023 Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Beatriz e Jo\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o de Equipe 31/03/2023 06/04/2023 Ana e Mylena Ian e Leonardo App selecionado 14/04/2023 16/04/2023 Beatriz Ian e Leonardo Rich Picture 14/04/2023 16/04/2023 Beatriz Ian e Leonardo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 16/04/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 23/04/2023 26/04/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 1: Cronograma do Ponto de Controle 1</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) T\u00e9cnicas planejadas 19/04/2023 20/04/2023 Todos do grupo - StoryTelling 27/04/2023 29/04/2023 Leonardo Ian Personas 27/04/2023 29/04/2023 Ian Jo\u00e3o Question\u00e1rio 27/04/2023 29/04/2023 Mylena Kau\u00e3 Introspec\u00e7\u00e3o 27/04/2023 29/04/2023 Beatriz Leonardo Gloss\u00e1rio 27/04/2023 29/04/2023 Leonardo Kau\u00e3 Entrevista 27/04/2023 29/04/2023 Ana Beatriz Brainstorming 27/04/2023 29/04/2023 Ian Ana Frist things Frist 27/04/2023 29/04/2023 Jo\u00e3o e Kau\u00e3 Mylena Escala de tr\u00eas n\u00edveis 27/04/2023 29/04/2023 Jo\u00e3o e Kau\u00e3 Mylena MoSCow 27/04/2023 29/04/2023 Ana e Beatriz Mylena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 30/04/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 10/05/2023 13/05/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 2: Cronograma do Ponto de Controle 2</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Casos de uso 07/05/2023 09/05/2023 Ian Mylena Cen\u00e1rios 13/05/2023 15/05/2023 Mylena Kau\u00e3 L\u00e9xico 07/05/2023 09/05/2023 Jo\u00e3o Ana Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 13/05/2023 15/05/2023 Kau\u00e3 Leonardo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 16/05/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 03/06/2023 06/06/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 3: Cronograma do Ponto de Controle 3</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio 17/05/2023 19/05/2023 Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Mylena Backlog 20/05/2023 22/05/2023 Ian Jo\u00e3o NFR Framework 20/05/2023 22/05/2023 Leonardo e Beatriz Ana Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 23/05/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 02/06/2023 05/06/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 4: Cronograma do Ponto de Controle 4</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-5","title":"Cronograma Ponto de Controle 5","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o de casos de uso 30/05/2023 01/06/2023 Jo\u00e3o Ana Verifica\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio 30/05/2023 01/06/2023 Beatriz Kau\u00e3 Verifica\u00e7\u00e3o de l\u00e9xico 30/05/2023 01/06/2023 Mylena Leonardo Verifica\u00e7\u00e3o NFR 30/05/2023 01/06/2023 Ian Beatriz Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture 30/05/2023 01/06/2023 Beatriz Mylena Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos 03/06/2023 05/06/2023 Ana,Leonardo e Kau\u00e3 Jo\u00e3o, Beatriz e Ian Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/06/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 18/06/2023 21/06/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 5: Cronograma do Ponto de Controle 5</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-ponto-de-controle-6","title":"Cronograma Ponto de Controle 6","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Backward From 17/06/2023 19/06/2023 Ana Ian Forward From 17/06/2023 19/06/2023 Leonardo Beatriz Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/06/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 22/06/2023 25/06/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 6: Cronograma do Ponto de Controle 6</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-entrega-final","title":"Cronograma Entrega Final","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 03/07/2023 05/07/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/07/2023 - Todos os integrantes - <p>Tabela 7: Cronograma da Entrega Final</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#atividades-extras","title":"Atividades extras","text":"<p>Referentes a atividades importantes para o grupo nas quais foram discutidas durante as reuni\u00f5es iniciais</p> Atividade Encarregado(a) Produ\u00e7\u00e3o de atas Mylena Grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es Jo\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o da gitpage Ana e Mylena Atualizar o cronograma realizado Todos"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 09 de Abril de 2023;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2023 Vers\u00e3o inicial do cronograma do projeto Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Beatriz e Jo\u00e3o <code>1.1</code> 13/04/2023 Vers\u00e3o atualizada do cronograma Kau\u00e3 Todos do grupo <code>1.2</code> 15/04/2023 Vers\u00e3o atualizada Mylena Todos do grupo <code>1.3</code> 22/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de revis\u00e3o Mylena Todos do grupo <code>1.4</code> 26/04/2023 Detalhamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Mylena Todos do grupo"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/","title":"Cronograma realizado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 referente ao cronograma que foi efetivamente seguido durante o semestre de 2023.1 da disciplina de Requisitos de Software, com a finalizade de realizar o estudo da plantaforma Crunchyroll. Ele est\u00e1 em constante mudan\u00e7a at\u00e9 a entrega final.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-geral","title":"Cronograma geral","text":"Atividade Descri\u00e7\u00e3o Data Limite de Entrega Entrega 1 \u2013 planejamento App selecionado, tecnologias utilizadas, metodologia, reuni\u00f5es, cronograma do projeto e rich Picture. 17/04/2023 Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o. Perfil dos usu\u00e1rios, personas, t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto 01/05/2023 Entrega 3 -  Modelagem de Requisitos Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. 17/05/2023 Entrega 4 - Modelagem de Requisitos \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFR Framework). 24/05/2023 Entrega 5-  An\u00e1lise de Requisitos Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 14/06/2023 Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade Ger\u00eancia II 21/06/2023"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronogramas-de-cada-ponto-de-controle","title":"Cronogramas de cada ponto de controle","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-1","title":"Cronograma Ponto de Controle 1","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Metodologias 09/04/2023 11/04/2023 Kau\u00e3 Jo\u00e3o Ferramentas do projeto 09/04/2023 11/04/2023 Jo\u00e3o Kau\u00e3 Cronograma de atividades 14/04/2023 16/04/2023 Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Beatriz e Jo\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o de Equipe 31/03/2023 06/04/2023 Ana e Mylena Ian e Leonardo App selecionado 14/04/2023 16/04/2023 Beatriz e Leonardo Ian Rich Picture 14/04/2023 16/04/2023 Beatriz Ian e Leonardo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 16/04/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 23/04/2023 26/04/2023 Mylena e Jo\u00e3o Kau\u00e3 <p>Tabela 1: Cronograma do Ponto de Controle 1</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-2","title":"Cronograma Ponto de Controle 2","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) T\u00e9cnicas planejadas 19/04/2023 20/04/2023 Todos do grupo -------- StoryTelling 27/04/2023 29/04/2023 Leonardo Ian Personas 27/04/2023 29/04/2023 Ian Jo\u00e3o Question\u00e1rio 27/04/2023 29/04/2023 Mylena Kau\u00e3 Introspec\u00e7\u00e3o 27/04/2023 29/04/2023 Beatriz Leonardo Gloss\u00e1rio 27/04/2023 29/04/2023 Leonardo Kau\u00e3 Entrevista 27/04/2023 29/04/2023 Ana Beatriz Brainstorming 27/04/2023 29/04/2023 Ian Ana First things First 27/04/2023 29/04/2023 Jo\u00e3o e Kau\u00e3 Mylena Escala de tr\u00eas n\u00edveis 27/04/2023 29/04/2023 Kau\u00e3 Mylena MoSCow 27/04/2023 29/04/2023 Ana e Beatriz Mylena Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 01/05/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 10/05/2023 13/05/2023 Ana e Beatriz Mylena <p>Tabela 2: Cronograma do Ponto de Controle 2</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-3","title":"Cronograma Ponto de Controle 3","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Casos de uso 07/05/2023 09/05/2023 Ian Mylena Cen\u00e1rios 13/05/2023 15/05/2023 Mylena e Leonardo Kau\u00e3 L\u00e9xico 07/05/2023 09/05/2023 Jo\u00e3o e Beatriz Ana Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 13/05/2023 15/05/2023 Ana e Kau\u00e3 Leonardo Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 16/05/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 03/06/2023 06/06/2023 Ana e Beatriz Mylena <p>Tabela 3: Cronograma do Ponto de Controle 3</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-4","title":"Cronograma Ponto de Controle 4","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio 17/05/2023 19/05/2023 Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Mylena Backlog 20/05/2023 22/05/2023 Ana e Ian Jo\u00e3o NFR Framework 20/05/2023 22/05/2023 Leonardo,Beatriz e Mylena Ana Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 23/05/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 02/06/2023 05/06/2023 Ian e Leonardo Mylena <p>Tabela 4: Cronograma do Ponto de Controle 4</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-51","title":"Cronograma Ponto de Controle 5.1","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos 30/05/2023 01/06/2023 Todos Todos Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/06/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 18/06/2023 21/06/2023 - - <p>Tabela 5: Cronograma do Ponto de Controle 5.1</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-52","title":"Cronograma Ponto de Controle 5.2","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos 30/05/2023 01/06/2023 - - Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos 03/06/2023 05/06/2023 - - Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/06/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 18/06/2023 21/06/2023 - - <p>Tabela 6: Cronograma do Ponto de Controle 5.2</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-ponto-de-controle-6","title":"Cronograma Ponto de Controle 6","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Backward From 17/06/2023 19/06/2023 - - Forward From 17/06/2023 19/06/2023 - - Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 20/06/2023 - Todos os integrantes - Ajuste com base nos feedbacks 22/06/2023 25/06/2023 - - <p>Tabela 7: Cronograma do Ponto de Controle 6</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#cronograma-entrega-final","title":"Cronograma Entrega Final","text":"Atividade Data Limite de Entrega Data Limite Revis\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 03/07/2023 05/07/2023 Todos os integrantes Todos os integrantes Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 06/07/2023 - Todos os integrantes - <p>Tabela 8: Cronograma da Entrega Final</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#atividades-extras","title":"Atividades extras","text":"<p>Referentes a atividades importantes para o grupo nas quais foram discutidas durante as reuni\u00f5es iniciais</p> Atividade Encarregado(a) Produ\u00e7\u00e3o de atas Mylena Grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es Jo\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o da gitpage Ana e Mylena Atualizar o cronograma realizado Todos"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SALES, Andr\u00e9 Barros. Plano de ensino da disciplina. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523005/mod_resource/content/27/Plano_de_Ensino%20RE%20202301%20Turma%202.pdf. Acesso em: 09 de Abril de 2023;</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2023 Vers\u00e3o inicial do cronograma do projeto Kau\u00e3 e Jo\u00e3o Beatriz e Jo\u00e3o <code>1.1</code> 13/04/2023 Vers\u00e3o atualizada do cronograma Kau\u00e3 Todos do grupo <code>1.2</code> 15/04/2023 Vers\u00e3o atualizada Mylena Todos do grupo <code>1.3</code> 30/05/2023 Vers\u00e3o atualizada Mylena Todos do grupo"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As ferramentas ser\u00e3o softwares utilizados pela equipe para facilitar o gerenciamento, comunica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto da disciplina. Projeto esse que o foco ser\u00e1 a an\u00e1lise de requisitos do aplicativo Crunchyroll.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"Logo Ferramenta Finalidade Github Utilizado como reposit\u00f3rio dos documentos produzidos e para o versionamento deles. Youtube Utilizado para hospedar as grava\u00e7\u00f5es do projeto. Visual Studio Code Utilizado para manipula\u00e7\u00e3o dos arquivos do projeto. Lucidchart Utilizado para elabora\u00e7\u00e3o de diagramas. This Person Doesn't Exist Utilizado para gera\u00e7\u00e3o de imagens para as personas. Figma Ferramenta para prototipagem OBS studio Utilizado para gravar as reuni\u00f5es da disciplina WhatsApp Meio de comunica\u00e7\u00e3o escolhido pelo grupo Autentique Ferramenta para organiza\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o das atas bem como controle de seus participantes. Discord Ambiente usado para realizar as reuni\u00f5es Canva Ferramenta para edi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de imagens e composi\u00e7\u00f5es Google Forms Ferramenta de elabora\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios <p>Tabela 1: Ferramentas utilizadas no projeto (Fonte: autor, 2023). </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Repositorio Requisitos - Planejamento - Ferramentas. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.2-Lichess/edit/main/docs/planejamento/ferramentas.md. Acesso em: 9 de abril de 2023. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do doc e adi\u00e7\u00e3o das ferramentas Jo\u00e3o Kau\u00e3 <code>1.1</code> 23/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de ferramentas e implementa\u00e7\u00e3o de feedbacks p\u00f3s entrega 1 Jo\u00e3o Mylena"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologias","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o de nossas atividades, utilizamos o m\u00e9todo \u00e1gil Scrumban, assim, estimulando a constru\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos artefactos necess\u00e1rios para a disciplina. Assim, este documento salienta as metodologias e pr\u00e1ticas do grupo. </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#scrumban","title":"Scrumban","text":"<p>O m\u00e9todo \u00e1gil Scrumban \u00e9 uma estrutura Agile que combina o Scrum e o Kanban. Para implementar o m\u00e9todo, deve-se padronizar um fluxo de trabalho. No caso da equipe foram definidos sprints semanais.</p> <p> Figura 1: Modelo Scrumban . Fonte: Ora.pm</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#motivacao-da-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00e3o da escolha","text":"<p>Devido ao ambiente acad\u00eamico, a disponibilidade da equipe e a experi\u00eancia dos membros com o scrum, decidimos realizar este m\u00e9todo. </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#vantagens-do-scrumban","title":"Vantagens do Scrumban","text":"<ul> <li>Consist\u00eancia de formata\u00e7\u00e3o: Ponto principal no qual a equipe escolheu o m\u00e9todo, o mesmo \u00e9 uma \u00f3tima transi\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9todos scrum e kanban, oferecendo fluxos semelhantes no fluxo de trabalho.</li> <li>Personaliza\u00e7\u00e3o simples: Modelo personaliz\u00e1vel a fim de evitar efeito gargalo.</li> <li>Recursos integrados: Quadro de tarefas, automa\u00e7\u00e3o, subtarefas e campos personalizados.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-issues","title":"Pol\u00edtica de Issues","text":"<p>As issues devem seguir o modelo de Issues j\u00e1 pre-disponibilizado no github da equipe.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] https://asana.com/pt/templates/scrumban</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/11/2022 Confec\u00e7\u00e3o do artefacto Kau\u00e3 Jo\u00e3o"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/escolha_rp/","title":"Aplicativos avaliados","text":""},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/escolha_rp/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A primeira etapa do projeto foi a elabora\u00e7\u00e3o de Rich Picture por cada um dos memnbros da equipe. Ap\u00f3s estarem feitas, foi feita uma vota\u00e7\u00e3o para a escolha do aplicativo para o projeto.</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/escolha_rp/#rich-picture-dos-apps-avaliados","title":"Rich picture dos apps avaliados","text":"Membro Aplicativo Ana Beatriz Pinterest Beatriz Vieira Crunchyroll Ian da Costa Shopee Jo\u00e3o Pedro Chess.com Kau\u00e3 Vin\u00edcius Twitch Leonardo Gon\u00e7alves Desmos Mylena Ang\u00e9lica Ribon"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/escolha_rp/#escolha-do-app","title":"Escolha do app","text":"<p>Ap\u00f3s as Rich Picture individuais estarem feitas, o grupo fez uma vota\u00e7\u00e3o para escolher qual seria o aplicativo do projeto. Nessa vota\u00e7\u00e3o, o escolhido foi o Crunchyroll.   Contudo, ap\u00f3s problemas com \"Termo de uso\", a equipe resolveu fazer de uma aplicativo open source, sendo assim o SimpleNote foi escolhido definitivamente.    A rich picture do SimpleNote pode ser acessada na parte RICH PICTURE.</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/escolha_rp/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] MONK, Andrew; HOWARD, Steve. \"The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context\". 1998</p> <p>[2] Slides da aula do professor Andr\u00e9.</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/escolha_rp/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Mylena Ana Beatriz <code>1.1</code> 27/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de 2 Rich Pictures Mylena Ana Beatriz"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich_picture/","title":"Rich Picture do app Crunchyroll","text":""},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich_picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As Rich pictures s\u00e3o ferramentas de representa\u00e7\u00e3o visual que tiveram origem na Metodologia de Sistemas Suaves (SSM), que foi desenvolvida por Peter Checkland e seus alunos na Universidade de Lancaster durante as d\u00e9cadas de 1960 e 1970.  Uma rich picture retrata os principais stakeholders, suas inter-rela\u00e7\u00f5es e suas preocupa\u00e7\u00f5es, destinada a ser uma vis\u00e3o ampla e detalhada da situa\u00e7\u00e3o do problema.  Na leganda do Rich Picture, al\u00e9m de auxiliar na compress\u00e3o dos s\u00edmbolos, ainda possibilita compreender um pouco sobre os 5 elementos de uma rich picture. A Rich picture do aplicativo escolhido, SimpleNote, pode ser observada abaixo. </p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich_picture/#rich-picture-versao-20","title":"Rich picture vers\u00e3o 2.0","text":"<p> Figura 1: Rich Picture vers\u00e3o 2.0 </p> <p> Fonte: Leonardo e Beatriz- Abril/2023</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich_picture/#legenda","title":"Legenda","text":"Figura 2: Legenda da vers\u00e3o 1.1 do rich Picture  <p> Fonte: Leonardo e Beatriz- Abril/2023</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich_picture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 4. 1\u00ba/2019. 37 slides. Material apresentado para a disciplina de Requisitos de Software no curso de Engenharia de Software da UnB, FGA.</p> <p>[2] MONK, Andrew; HOWARD, Steve. Methods &amp; tools: the rich picture: a tool for reasoning about work context. interactions, v. 5, n. 2, p. 21-30, 1998.</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich_picture/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da 1\u00ba vers\u00e3o- Crunchyroll Beatriz Leonardo e Ian <code>1.1</code> 15/04/2023 Vers\u00e3o revisada Leonardo Beatriz e Ian <code>1.2</code> 24/04/2023 Vers\u00e3o 1.0- SimpleNote Leonardo Beatriz <code>2.0</code> 26/04/2023 Vers\u00e3o revisada do rich picture do SimpleNote Leonardo Beatriz"}]}